\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}

\begin{document}

% 1. Foto de fondo
% 2. Título
% 3. Encabezado Izquierdo
% 4. Color de fondo
% 5. Coord x del titulo
% 6. Coord y del titulo
% 7. Fecha
\newcommand{\F}{{\mathcal{F}}} % Funcion
\newcommand{\R}{{\mathbb{R}}}  % Reales
\newcommand{\Q}{{\mathbb{Q}}}  % Racionales
\newcommand{\Z}{{\mathbb{Z}}}  % Enteros
\newcommand{\N}{{\mathbb{N}}}  % Naturales
\newcommand{\C}{{\mathbb{C}}}  % Complejos
\newcommand{\U}{{\mathcal{U}}} % Unidades
\hbadness=10000

\input{../../_assets/portada}
\portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría I\\Examen X}{Geometría I. Examen X}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Miguel Ángel De la Vega Rodríguez\\Jesús Muñoz Velasco}

\begin{description}
	\item[Asignatura] Geometría I.
	\item[Curso Académico] 2022-23.
	\item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
	\item[Grupo] Único.
	\item[Profesor] Juan de Dios Pérez Jiménez.
	\item[Descripción] Convocatoria Extraordinaria\footnote{El examen lo pone el departamento.}.
	\item[Fecha] 17 de febrero de 2023.
	\item[Duración] 3 horas.

\end{description}
\newpage

\begin{ejercicio}[2,5 puntos]
	Enuncia y demuestra el Teorema de Reflexividad.
\end{ejercicio}
\begin{proof}
	La aplicación $\Phi$ está definida consistentemente. Para demostrar que es lineal, debemos comprobar que $\Phi_{av+bw} = \Phi(a v + b w)$ es igual a $a\Phi_v + b\Phi_w$ para todo $v, w \in V$, $a, b \in K$. Para ello, aplicamos ambos a una forma lineal genérica $\varphi \in V^*$:
	\begin{align*}
		\Phi_{av+bw}(\varphi)          & = \varphi(a v + b w) = a \varphi(v) + b \varphi(w)                \\
		(a\Phi_v + b \Phi_w )(\varphi) & = a\Phi_v(\varphi) + b\Phi_w(\varphi) = a\varphi(v) + b\varphi(w)
	\end{align*}
	comprobándose que son iguales. Para demostrar la biyectividad de $\Phi$, basta con comprobar su inyectividad (al tener $V$ y $V^{**}$ la misma dimensión finita),
	esto es, Nuc$(\Phi) = \{0\}$. Sea $v \in V $ tal que $\Phi_v$ es la forma nula del bidual. Esto quiere decir $\Phi_v(\varphi) = 0$
	, esto es, $\varphi(v) = 0$ para todo $\varphi \in V^*$. lo que implica que $v = 0$.
\end{proof}

\begin{ejercicio}[2 puntos]
	Sea $V(\bb{R})$ un espacio vectorial de dimensión $n\in \bb{N}$ y $f$ un endomorfismo suyo que verifica $f\circ f=-I_V$ ($I_V$ es la aplicación identidad en $V$).
	Demuestra que $f$ es un automorfismo y que $n$ no puede ser impar.
\end{ejercicio}
\begin{itemize}
	\item Biyectividad de \( f \): Para ello, vamos a demostrar que \( \text{Ker}(f) = \{ 0 \} \). \\ \\
	      Sea \( v \in \text{Ker}(f) \), entonces \( f(v) = 0 \). Por ser $f$ lineal $(f \circ f)(v) = 0$, Pero sabemos que
	      $(f \circ f)(v) = -v$, luego $-v = 0 \Rightarrow v=0$ . Por tanto, $f$ es inyectiva.
	\item \( n \) no puede ser impar: \\ \\
	      Para ello, observamos lo siguiente:
	      \begin{equation*}
		      \det(f \circ f) = \det(-I_V) \Rightarrow \det(f) \cdot \det(f) = (-1)^n \cdot 1 \leftrightarrow (\det(f))^2 = (-1)^n
	      \end{equation*}
	      Que para $n$ impar es imposible, por tanto, $n$ no puede ser impar.
\end{itemize}

\begin{ejercicio}[5,5 puntos]
	Se consideran los espacios vectoriales $S_2(\bb{R})$ y $\bb{R}_2[x]$.
	\begin{enumerate}
		\item \textbf{[3 Puntos]} Construye una aplicación lineal \( f : S_2(\mathbb{R}) \rightarrow \mathbb{R}_2[x] \) que verifique:
		      \begin{equation*}
			      \begin{aligned}
				      \text{ker}(f)             & = \{ A \in S_2(\mathbb{R}) : \text{traza}(A) = 0 \} \text{ y ker}(f^t) = L\{ \phi, \psi \} \text{ donde} \\
				      \phi(a_0 + a_1x + a_2x^2) & = a_0 - a_2, \quad \psi(a_0 + a_1x + a_2x^2) = a_1 - a_2, \quad \forall a_0, a_1, a_2 \in \mathbb{R}.
			      \end{aligned}
		      \end{equation*}
		      Determina explícitamente \( f \begin{pmatrix}
			      a & b \\
			      b & c \\
		      \end{pmatrix} \), \(\forall a, b, c \in \mathbb{R} \). \\ \\
		      En primer lugar, observamos que:
		      \begin{equation*}
			      f\left(\begin{pmatrix}
				      a & b  \\
				      b & -a \\
			      \end{pmatrix}\right) = 0
		      \end{equation*}
		      También sabemos que ker$(f^t) = L\{ \phi, \psi \}$ = an(Im$(f))$, es decir,
		      \begin{equation*}
			      \text{Im}(f) = \left\{ a_0 + a_1x + a_2x^2 : \begin{array}{l}
				      a_0 - a_2 = 0 \\
				      a_1 - a_2 = 0
			      \end{array} \right\} = \mathcal{L}\left\{ (1,1,1)\right\}
		      \end{equation*}
		      De donde deducimos que $\dim\text{Ker}(f) = 2$, vamos a construir una base de Ker$(f)$:
		      \begin{equation*}
			      \text{Ker}(f) = \mathcal{L}\left\{\begin{pmatrix}
				      1 & 0  \\
				      0 & -1 \\
			      \end{pmatrix},\begin{pmatrix}
				      0 & 1 \\
				      1 & 0 \\
			      \end{pmatrix}\right\}
		      \end{equation*}
		      Ahora, para construir la aplicación lineal $f$, basta con calcular la imagen de cada uno de los vectores de la base de $S_2(\R)$:
		      \begin{align*}
			      f\left(\begin{pmatrix}
				             1 & 0  \\
				             0 & -1 \\
			             \end{pmatrix}\right) & = 0           \\
			      f\left(\begin{pmatrix}
				             0 & 1 \\
				             1 & 0 \\
			             \end{pmatrix}\right) & = 0           \\
			      f\left(\begin{pmatrix}
				             1 & 0 \\
				             0 & 0 \\
			             \end{pmatrix}\right) & = 1 + x + x^2
		      \end{align*}
		      De donde se obtine:
		      \begin{align*}
			      f(E_{11}) & = 1 + x + x^2                                                             \\
			      f(E_{12}) & = 0                                                                       \\
			      f(E_{21}) & = 0                                                                       \\
			      f(E_{22}) & = f\left(\begin{pmatrix}
					                           1 & 0 \\
					                           0 & 0 \\
				                           \end{pmatrix}\right) - f\left(\begin{pmatrix}
					                                                         1 & 0  \\
					                                                         0 & -1 \\
				                                                         \end{pmatrix}\right) = 1 + x + x^2
		      \end{align*}
		      Por tanto, la aplicación lineal $f$ es:
		      \begin{equation*}
			      f\left(\begin{pmatrix}
				      a & b \\
				      b & c \\
			      \end{pmatrix}\right) = a(1+x+x^2) + c(1+x+x^2) = (a+c)(1 + x + x^2)
		      \end{equation*}
		\item \textbf{[1 Punto]} \textit{Construye, si es posible, un endomorfismo \( h \) de \( S_2(\mathbb{R}) \) distinto del endomorfismo nulo tal que \( f \circ h \) sea la aplicación lineal nula.}
		      \\ \\
		      Usando el apartado anterior, sabemos que $$f\left(\begin{pmatrix}
					      a & b \\
					      b & c \\
				      \end{pmatrix}\right) = (a+c)(1 + x + x^2), \text{ por tanto, tomando } h\left(\begin{pmatrix}
					      a & b \\
					      b & c \\
				      \end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}
				      a & b  \\
				      b & -a \\
			      \end{pmatrix}
		      $$
		      un endomorfismo no nulo, con $a,b,c \in \R$. Tendríamos que $f\circ h = 0$.
		      Veamos que $h$ es un endomorfismo, para ello, comprobaremos que es lineal:
		      \begin{itemize}
			      \item Aditividad:
			            \begin{align*}
				            h\left(\begin{pmatrix}
					                   a & b \\
					                   b & c \\
				                   \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
					                                   a' & b' \\
					                                   b' & c' \\
				                                   \end{pmatrix}\right) & = h\left(\begin{pmatrix}
					                                                                   a+a' & b+b' \\
					                                                                   b+b' & c+c' \\
				                                                                   \end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}
					                                                                                          a+a' & b+b'    \\
					                                                                                          b+b' & -(a+a') \\
				                                                                                          \end{pmatrix}                                  \\
				                                            & = \begin{pmatrix}
					                                                a & b  \\
					                                                b & -a \\
				                                                \end{pmatrix} + \begin{pmatrix}
					                                                                a' & b'  \\
					                                                                b' & -a' \\
				                                                                \end{pmatrix} = h\left(\begin{pmatrix}
					                                                                                       a & b \\
					                                                                                       b & c \\
				                                                                                       \end{pmatrix}\right) + h\left(\begin{pmatrix}
					                                                                                                                     a' & b' \\
					                                                                                                                     b' & c' \\
				                                                                                                                     \end{pmatrix}\right)
			            \end{align*}
			      \item Homogeneidad:
			            \begin{align*}
				            h\left(\lambda \begin{pmatrix}
					                           a & b \\
					                           b & c \\
				                           \end{pmatrix}\right) & = h\left(\begin{pmatrix}
					                                                           \lambda a & \lambda b \\
					                                                           \lambda b & \lambda c \\
				                                                           \end{pmatrix}\right) = \begin{pmatrix}
					                                                                                  \lambda a & \lambda b  \\
					                                                                                  \lambda b & -\lambda a \\
				                                                                                  \end{pmatrix}
				            = \lambda \begin{pmatrix}
					                      a & b  \\
					                      b & -a \\
				                      \end{pmatrix} = \lambda h\left(\begin{pmatrix}
					                                                     a & b \\
					                                                     b & c \\
				                                                     \end{pmatrix}\right)
			            \end{align*}
		      \end{itemize}
		      Así, dada una matriz $A \in S_2(\R)$, $f \circ h(A) = f(h(A)) = f\left(\begin{pmatrix}
					      a & b  \\
					      b & -a \\
				      \end{pmatrix}\right) = (a-a)(1+x+x^2) = 0$.
		\item \textbf{[1,5 Puntos]} \textit{Calcula una base del espacio cociente \( \mathbb{R}_2[x] / \text{Im}(f) \) y determina si este espacio es isomorfo a \( S_2(\mathbb{R})/\text{ker}(f) \).}
		      \\ \\
		      En primer lugar, comenzamos observando que $\dim{\R_2[x] / \text{Im}(f)} = \dim{\R_2[x]} - \dim{\text{Im}(f)} = 3 - 1 = 2$.
		      y por los apartados anteriores, $B_{\text{Im}(f)} = \{1+x+x^2\}$. Ahora, ampliamos esta base a una base $B'$ de $\R_2[x]$:
		      \begin{equation*}
			      B' = \{1+x+x^2,x,x^2\}
		      \end{equation*}
		      Donde se tiene que $W = \mathcal{L}\{x,x^2\}$ es suma directa con $\text{Im}(f)$, por tanto, $\R_2[x] = \text{Im}(f) \oplus W$.
		      Y por esto, podemos tomar $B = \{x + \text{Im}(f), x^2 +\text{Im}(f)\}$ como base de $\R_2[x] / \text{Im}(f)$.
		      Por otro lado, $\dim{S_2(\R) / \text{ker}(f)} = \dim{S_2(\R)} - \dim{\text{ker}(f)} = 3 - 2 = 1$, por tanto, no pueden ser isomorfos.
	\end{enumerate}
\end{ejercicio}



\end{document}
