\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha
    \newcommand{\N}{{\mathbb{N}}} % Enteros
    \newcommand{\Q}{{\mathbb{Q}}} % Racionales
    \newcommand{\R}{{\mathbb{R}}} % Reales
    \newcommand{\K}{{\mathbb{K}}} % Cuerpo arbitrario
    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría I\\Examen XIII}{Geometría I. Examen XIII}{MidnightBlue}{-8}{28}{2021}{Víctor Naranjo Cabrera}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría I.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Grado en Matemáticas.
        \item[Grupo] B
        \item[Profesor] Antonio Alarcón López.
        \item[Fecha] 21 de diciembre de 2021.
    
    \end{description}
    \newpage


    % ------------------------------------
    
    \begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $f: V \rightarrow V'$ una aplicación lineal entre espacios vectoriales de dimensión finita. Demostrar que las siguientes afirmaciones son equivalentes:
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
        \item $f$ es un monomorfismo.
        \item Para todo conjunto linealmente independiente $S \subset V$, se tiene que $f(S) \subset V'$ es linealmente independiente
        \item Existe una base $\mathcal{B}$ de $V$ tal que $f(\mathcal{B})$ es un conjunto linealmente independiente en $V'$
    \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
    
    \begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita. Demostrar que toda base de $V$ tiene una única base dual en $V^*$
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Sea $f: \R^3 \rightarrow \R^3$ un endomorfismo de $\R^3$ del que se sabe que:
        \begin{equation*}
            f(1, 0 , 2) = (-2, 1, 1), f(0, 1, 0) = (-1, 1, 0), \text{ y } f(0, 0, 1) = (-1, 0, 1)
        \end{equation*}
        Se pide:
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item Obtener bases del núcleo y la imagen de $f$. Calcular la matriz asociada a $f$ respecto de la base usual de $\R^3, A=\mathcal{M}(f, \mathcal{B}_u)$.
        \item Obtener, si es posible, bases $\mathcal{B}$ y $\mathcal{B}'$ de $R^3$ tales que
            \begin{equation*}
                \mathcal{M}(f, \mathcal{B'} \rightarrow \mathcal{B}) = C = \begin{pmatrix}
                    1 & 0 & 0 \\
                    0 & 1 & 0 \\
                    0 & 0 & 0
                \end{pmatrix}
            \end{equation*}
            Encontrar las matrices regulares, $P, Q \in Gl(3, \R)$ tales que $C = Q^{-1} \cdot A \cdot P$.
        \item Calcular la base dual $\mathcal{B}^*$ de la base $\mathcal{B}$ de $\R^3$ obtenida en el apartado anterior.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0} % Reseteo de contador para ejercicios resueltos

\begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $f: V \rightarrow V'$ una aplicación lineal entre espacios vectoriales de dimensión finita. Demostrar que las siguientes afirmaciones son equivalentes:
    \begin{enumerate}[label=\alph*.]
    \item $f$ es un monomorfismo.
    \item Para todo conjunto linealmente independiente $S \subset V$, se tiene que $f(S) \subset V'$ es linealmente independiente
    \item Existe una base $\mathcal{B}$ de $V$ tal que $f(\mathcal{B})$ es un conjunto linealmente independiente en $V'$ 
    \end{enumerate}
        
        \noindent
        Sean $V$ y $V'$ espacios vectoriales sobre el mismo cuerpo $\K$:
        \begin{description}
            \item[$\underline{a) \Rightarrow b)}$] \ \\\\
            Sea $f$ un monomorfismo. Sea $S = \{v_1,\dotsc, v_n\}$ l.i $\subseteq V\Rightarrow a_1v_1 + \dotsc + a_nv_n = 0 \Rightarrow a_1 = \dotsc = a_n. = 0$, Sea ahora  $f(S) = \{f(v_1), \dotsc, f(v_n)\}$ y $b_1,\dotsc,b_n, \text{ con } b_i \in \K \ \forall i = 1,\dotsc,n$ tal que
            \begin{equation*}
                b_1f(v_1) + \dotsc + b_nf(v_n) = 0 \Rightarrow f(b_1v_1 + \dotsc + b_nv_n) = 0
            \end{equation*}
            Por ser inyectiva, $b_1v_1+ \dotsc + b_nv_n = 0$. Como $\{v_1,\dotsc,v_n\}$ l.i $\Rightarrow b_1 = \dotsc = b_n = 0 \Rightarrow f(S)$ l.i.
            \item[$\underline{b) \Rightarrow c)}$] \ \\\\
            Como la dimensión de $V$ es finita, $\exists \mathcal{B}$ base de $V$. Por definición, $\mathcal{B}$ es l.i $\Rightarrow f(\mathcal{B})$ es l.i.

            \item[$\underline{c) \Rightarrow a)}$] \ \\\\
            Sea $\mathcal{B} = \{v_1,\dotsc,v_n\}$ y $x \in Ker(f) \mid x = a_1v_1+\dotsc+a_nv_n, \text{ con } a_i \in \K$ $\forall i = 0,\dotsc,n$. Entonces:
            \begin{equation*}
                0 = f(x) = a_1f(v_1)+\dotsc+a_nf(v_n) = 0 \xRightarrow{f(\mathcal{B}) \ l.i} a_1 = a_2 = \dotsc = a_n= 0 \Rightarrow x = 0
            \end{equation*}
            Por tanto, $Ker(f) = \{0\} \Rightarrow f \text{ monomorfismo }$
        \end{description}
    \end{ejercicio}
    
    \begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $V$ un espacio vectorial de dimensión finita. Demostrar que toda base de $V$ tiene una única base dual en $V^*$ \\

    \noindent
    Sea $V$ esp. vect. con  $dim_\K(V) = n \in \N$. Queremos probar que $\forall \mathcal{B} = \{v_1, \dotsc, v_n\}$ base de $V, \exists! \ \mathcal{B^*}$ base de $V^*$. \\
    Como $\forall \varphi \in V^*, \varphi$ viene determinada por $\mathcal{M}(\varphi, \{1\} \leftarrow \mathcal{B})$ y esta por las imágenes de cada vector de $\mathcal{B}$, entonces cada $\varphi \in V^*$ viene determinada por $\varphi(v_i) \ \forall i = 1,\dotsc, n$. Como $\varphi_i(v_j) = \delta_{ij}, \forall i, j = 1,\dotsc, n,$ se tienen determinadas $\varphi_1,\dotsc,\varphi_n$  de forma única $\Rightarrow \exists! \ \mathcal{B^*} \subseteq V^*$. \\\\ Veamos que efectivamente $\mathcal{B^*}$ forma base, demostrando para ello que $\mathcal{B^*}$ es l.i. Sean $a_1\varphi_1 + \dotsc+ a_n\varphi_n = \varphi_0 = 0 \ \forall i = 1,\dotsc,n$
    \begin{equation*}
        \varphi_0(v_i) = 0 = a_i\varphi_i(v_i) = a_i = 0 \Rightarrow \mathcal{B^*} \text{ l.i } \Rightarrow \mathcal{B^*} \text{ es base } 
    \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Sea $f: \R^3 \rightarrow \R^3$ un endomorfismo de $\R^3$ del que se sabe que:
        \begin{equation*}
            f(1, 0 , 2) = (-2, 1, 1), f(0, 1, 0) = (-1, 1, 0), \text{ y } f(0, 0, 1) = (-1, 0, 1)
        \end{equation*}
        Se pide:
        \begin{enumerate}[label=\alph*.]
            \item Obtener bases del núcleo y la imagen de $f$. Calcular la matriz asociada a $f$ respecto de la base usual de $\R^3, A=\mathcal{M}(f, \mathcal{B}_u)$. \\\\
            \noindent
            Primero calcular la matriz A. Sea $\mathcal{B}_u = \{e_1, e_2, e_3\}$:
            \begin{gather*}
                \left\{\begin{array}{l}
                    f(0, 1, 0) = f(e_2) = (-1, 1, 0) \\
                    f(0, 0, 1) = f(e_3) = (-1, 0, 1) \\
                     f(1, 0, 2) = f(e_1) + 2f(e_3) \Rightarrow f(e_1) = (-2, 1, 1) - 2(-1, 0, 1) = (0, 1, -1) \\
                \end{array}\right.
            \end{gather*}
            Por tanto:
            \begin{equation*}
                \mathcal{M}(f, \mathcal{B}_u) = \begin{pmatrix}
                    0 & -1 & -1 \\
                    1 & 1 & 0 \\
                    -1 & 0 & 1 \\
                \end{pmatrix}
            \end{equation*}
            Calcular base de $Ker(f)$. 
            \begin{gather*}
                Ker(f) = \left\{(x, y, z) \in \R^3 \left| \begin{pmatrix}
                0 & -1 & -1 \\
                1 & 1 & 0 \\
                -1 & 0 & 1 \\
            \end{pmatrix} 
            \begin{pmatrix}
                x \\
                y \\
                z \\
            \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
                0 \\
                0 \\
                0 \\
            \end{pmatrix} \right.\right\} \\\\ = \left\{(x, y, z) \in \R^3 \left|\begin{array}{ll}
                 & -y -z = 0 \\
                 & x + y = 0 \\
                 & -x + z = 0 \\
            \end{array}
            \right.\right\} 
             = \left\{(x, y, z) \in \R^3 \left|\begin{array}{ll}
                 & y = -z \\
                 & x = -y \\
                 & x = z \\
            \end{array}
            \right.\right\} \\\\ = \left\{(x, y, z) \in \R^3 \left|\begin{array}{ll}
                 & y = -z \\
                 & x = z \\
            \end{array}
            \right.\right\}  = \mathcal{L}(\{(1, -1, 1\}) \\ \Rightarrow \mathcal{B} = \{(1, -1, 1)\} \text{ base de } Ker(f) 
            \end{gather*}
            Obtener base de $Im(f)$.
            \begin{equation*}
                \begin{vmatrix}
                    0 & -1 & 1 \\
                    1 & 1 & 0 \\
                    -1 & 0 & 1 \\
                \end{vmatrix} = -1+1 = 0\Rightarrow rg(A) \neq 3, 
                \begin{vmatrix}
                    0 & -1 \\
                    1 & 1 \\
                \end{vmatrix} \neq 0 \Rightarrow rg(A) = 2
            \end{equation*}
             Por lo que $\mathcal{B} = \{(0, -1, 1), (-1, 1, 0)\}$ l.i  y base de $ Im(f)$ \\
        \item Obtener, si es posible, bases $\mathcal{B}$ y $\mathcal{B}'$ de $R^3$ tales que
            \begin{equation*}
                \mathcal{M}(f, \mathcal{B'} \rightarrow \mathcal{B}) = C = \begin{pmatrix}
                    1 & 0 & 0 \\
                    0 & 1 & 0 \\
                    0 & 0 & 0
                \end{pmatrix}
            \end{equation*}
            Encontrar las matrices regulares, $P, Q \in Gl(3, \R)$ tales que $C = Q^{-1} \cdot A \cdot P$.
        \noindent
        Sean $\mathcal{B} = \{(0, 0, 1), (0, 1, 0), (1, -1, 1)\}$ y $\mathcal{B'} = \{(-1, 0, 1), (-1, 1, 0), (0, 0, 1)\} $:
        \begin{gather*}
                \left\{\begin{array}{ll}
                    f(0, 0, 1) = (-1, 0, 1) \\
                    f(0, 0, 1) = (-1, 1, 0) \\
                    f(1, -1, 1) = (0, 0, 0) 
                \end{array}\right. \Rightarrow M(f, \mathcal{B'} \leftarrow \mathcal{B}) = \begin{pmatrix}
                    1 & 0 & 0 \\
                    0 & 1 & 0 \\
                    0 & 0 & 0 \\
                \end{pmatrix} = C
        \end{gather*}
        Encontrar $P, Q \in Gl(3, \R) \mid C = Q^{-1} \cdot A \cdot P$ \\
        Sabemos que $\mathcal{M} (f, \mathcal{B}' \leftarrow \mathcal{B}) = \mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B'} \leftarrow \mathcal{B}_u) \cdot \mathcal{M}(f, \mathcal{B}_u) \cdot {\mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B}_u \leftarrow \mathcal{B})} \Rightarrow C = \mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B}_u \leftarrow \mathcal{B'}) \cdot A \cdot \mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B}_u \leftarrow \mathcal{B})$. Por lo que:
        \begin{equation*}
            Q = \mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B}_u \leftarrow \mathcal{B´}) = \begin{pmatrix}
                -1 & 1 & 0 \\
                0 & 1 & 0 \\
                1 & 0 & 1 \\
            \end{pmatrix},
             P = \mathcal{M}(I_{\R^3}, \mathcal{B}_u \leftarrow \mathcal{B}) = \begin{pmatrix}
                0 & 0 & 1 \\
                0 & 1 & -1 \\
                1 & 0 & 1 \\
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        \item Calcular la base dual $\mathcal{B}^*$ de la base $\mathcal{B}$ de $\R^3$ obtenida en el apartado anterior.
        \noindent
        Sea $\mathcal{B}_u^* = \{\varphi_1, \varphi_2, \varphi_3\}, \varphi_i(a_1, a_2, a_3) = a_i, \forall i = 1, 2, 3$  y $\mathcal{B'} = \{\psi_1, \psi_2, \psi_3\}, \psi_i\equiv(a_i, b_i, c_i)_{\mathcal{B}_u^*}$:
        \begin{gather*}
            \begin{pmatrix}
                a_1 & b_1 & c_1 \\
                a_2 & b_2 & c_2 \\
                a_3 & b_3 & c_3 \\
            \end{pmatrix} 
            \begin{pmatrix}
                0 & 0 & 1 \\
                0 & 1 & -1 \\
                1 & 0 & 1 \\
            \end{pmatrix} = I_3 \Rightarrow 
             \begin{pmatrix}
                a_1 & b_1 & c_1 \\
                a_2 & b_2 & c_2 \\
                a_3 & b_3 & c_3 \\
            \end{pmatrix} =
            \begin{pmatrix}
                0 & 0 & 1 \\
                0 & 1 & -1 \\
                1 & 0 & 1 \\
            \end{pmatrix}^{-1} = 
            \begin{pmatrix}
                -1 & 0 & 1 \\
                1 & 1 & 0 \\
                1 & 0 & 0 \\
            \end{pmatrix} \\\\
            \Rightarrow \psi_1 = (-1, 0, 1)_{\mathcal{B}_u^*}, \psi_2 = (1, 1, 0)_{\mathcal{B}_u^*} \psi_3 = (1, 0, 0)_{\mathcal{B}_u^*} \Rightarrow \mathcal{B^*} = \{-\varphi_1 + \varphi_3, \varphi_1 + \varphi_2, \varphi_1\}
        \end{gather*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    
\end{document}
