\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría I\\Examen II}{Geometría I. Examen II}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría I.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Juan de Dios Pérez Jiménez.
        \item[Descripción] 1ª Prueba. Temas 1 y 2.
        \item[Fecha] 3 de diciembre de 2021.
        \item[Duración] 90 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    

    \begin{ejercicio}
    En el espacio vectorial $\mathbb{R}^4$, se consideran los subconjuntos
    $$ U = \left\{ \left( x_1, x_2, x_3, x_4\right) \in \mathbb{R}^4 :\; x_1 - 2x_3 + 2x_4 = 0 \right\}, $$
    $$ W = \mathcal{L}\left(\{(1,0,1,1),(0,1,2,3)\}\right). $$

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{[1 punto]} Demuestra que $U$ es un subespacio vectorial de $\mathbb{R}^4$.

        Obtengo unas ecuaciones paramétricas de $U$:
        \begin{equation*}\begin{split}
            U&=\left\{(x_1, x_2, x_3, x_4)\in \bb{R}^4\left|\begin{array}{c}
                x_1=2x_3-2x_4 \\
                x_i=x_i \quad i=2,3,4
            \end{array}\right.\right\} \\
            &= \left\{(2x_3-2x_4,x_2,x_3, x_4)\in \bb{R}^4\right\}
        \end{split}\end{equation*}

        Sea $u,u'\in U$, y sean $a,b\in \bb{R}$. Para ver que es un subespacio vectorial, comprobemos que $au+au'\in U$.
        \begin{equation*}\begin{split}
            au+bu' &= a(2(x_3-x_4),x_2,x_3, x_4) + b(2(x_3'-x_4'),x_2',x_3', x_4')
            =\\&= \left(2(ax_3+bx_3') -2(ax_4+bx_4'), ax_2+bx_2', ax_3+bx_3', ax_4+bx_4'\right) \quad \in U
        \end{split}\end{equation*}
        Como $au+au'\in U$, tenemos que $U$ es cerrado para sumas y producto por escalares, por lo que es un subespacio vectorial.
        
        \item \textbf{[1 punto]} Calcula una base $\mathcal{B}_U$ de $U$.

        Sea $(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1)\in U$.
        \begin{equation*}
            A = \left(\begin{array}{ccc}
                0 & 4 & 2 \\
                0 & 3 & 0 \\
                1 & 1 & 2 \\
                1 & -1 & 1
            \end{array}\right) \qquad \left|\begin{array}{ccc}
                0 & 3 & 0 \\
                1 & 1 & 2 \\
                1 & -1 & 1
            \end{array}\right| = -3 \left|\begin{array}{cc}
                1 & 2 \\
                1 & 1
            \end{array}\right| \neq 0 \Longrightarrow rg(A)=3
        \end{equation*}

        Por tanto, esos tres vectores son linealmente independientes en $\bb{R}^4$. Además, como $\dim_{\bb{R}}(\bb{R}^4)-\dim_{\bb{R}}(U)=$nº de ec. implícitas, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \dim_{\bb{R}}(U) = \dim_{\bb{R}}(\bb{R}^4) - \text{nº de ec. implícitas} = 4-1=3
        \end{equation*}

        Como $\dim_{\bb{R}}(U)=3$ y esos tres vectores son linealmente independientes, tenemos que forman una base.
        \begin{equation*}
            \cc{B}_U = \left\{(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1)\right\}
        \end{equation*}
        
        \item \textbf{[1 punto]} Amplía la base $\mathcal{B}$ a una base $\mathcal{B}$ de $\mathbb{R}^4$.

        Como $\dim_{\bb{R}}(\bb{R}^4)=4$, tenemos que la base $\cc{B}$ ha de tener 4 vectores:
        \begin{equation*}
            \left|\begin{array}{cccc}
                0 & 4 & 2 & 0 \\
                0 & 3 & 0 & 0\\
                1 & 1 & 2 & 0\\
                1 & -1 & 1 & 1
            \end{array}\right| = \left|\begin{array}{ccc}
                0 & 4 & 2 \\
                0 & 3 & 0\\
                1 & 1 & 2\\
            \end{array}\right| = 
            \left|\begin{array}{ccc}
                4 & 2 \\
                3 & 0\\
            \end{array}\right| = -6 \neq 0
        \end{equation*}
        Por tanto, los 4 vectores son linealmente independientes. Como la dimensión es 4, tenemos que forman base.
        \begin{equation*}
            \cc{B} = \left\{(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1), (0,0,0,1)\right\}
        \end{equation*}
        
        \item \textbf{[1 punto]} Calcula las coordenadas del vector $w = (3, -1, 1, 1)$ respecto de $\mathcal{B}$.

        Tomando la base usual,
        \begin{equation*}
            \cc{B}_u=\left\{(1,0,0,0),(0,1,0,0),(0,0,1,0),(0,0,0,1)\right\}    
        \end{equation*}

        Tenemos que:
        \begin{equation*}\begin{split}
            w &= (3,-1,1,1)_{\cc{B}_u} \\
            &= 3(1,0,0,0) -1(0,1,0,0) +1(0,0,1,0) +1(0,0,0,1) \\
            &= a(0,0,1,1) +b(4,3,1,-1) +c(2,0,2,1) +d(0,0,0,1) \\
            &= (4b+2c, 3b, a+b+2c, a-b+c+d)_{\cc{B}_u} \\
            &= (a,b,c,d)_{\cc{B}}
        \end{split}\end{equation*}

        Por la unicidad de expresión respecto a una base:
        \begin{equation*}
            \left\{\begin{array}{l}
                3 = 4b+2c \longrightarrow c=\frac{3-4b}{2} = \frac{3+\frac{4}{3}}{2} = \frac{\frac{13}{3}}{2} = \frac{13}{6} \\
                -1 = 3b \longrightarrow b=-\frac{1}{3} \\
                1=a+b+2c \longrightarrow a=1-b-2c = 1+\frac{1}{3} -\frac{13}{3} = -3 \\
                1 = a-b+c+d \longrightarrow d=1-a+b-c = 1+3-\frac{1}{3} - \frac{13}{6} = \frac{3}{2}
            \end{array}\right.
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}
            w = (3,-1,1,1)_{\cc{B}_u} = \left(-3,-\frac{1}{3},\frac{13}{6},\frac{13}{2}\right)_{\cc{B}}
        \end{equation*}
        
        \item \textbf{[1 punto]} Calcula la dimensión de $U+W$. Comprueba si dicha suma es directa.

        $\cc{B}_U = \left\{(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1)\right\}$ base de $U$. Calculamos ahora $\cc{B}_W$ una base de $W$.
        \begin{equation*}
            rg\left(\begin{array}{cc}
                1 & 0 \\
                0 & 1 \\
                1 & 2 \\
                1 & 2
            \end{array}\right) = 2, \qquad \text{ya que }\left|\begin{array}{cc}
                1 & 0 \\
                0 & 1
            \end{array}\right| = 1\neq 0.
        \end{equation*}
        Por tanto, ambos vectores son linealmente independientes. Como además son sistema generador, forman base.
        \begin{equation*}
            \cc{B}_W=\{(1,0,1,1),(0,1,2,3)\}
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{equation*}
            U+W = \mathcal{L}\left(\{(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1),(1,0,1,1),(0,1,2,3)\}\right)
        \end{equation*}

        Veamos cuáles de ellos son linealmente independientes:
        \begin{equation*}
            \left|\begin{array}{cccc}
                0 & 4 & 2 & 1 \\
                0 & 3 & 0 & 0 \\
                1 & 1 & 2 & 1 \\
                1 & -1 & 1 & 1 \\
            \end{array}\right|
            = 3\left|\begin{array}{ccc}
                0 & 2 & 1 \\
                1 & 2 & 1 \\
                1 & 1 & 1 \\
            \end{array}\right|
            = 3\left|\begin{array}{ccc}
                0 & 2 & 1 \\
                0 & 1 & 0 \\
                1 & 1 & 1 \\
            \end{array}\right|
            = 3\left|\begin{array}{cc}
                2 & 1 \\
                1 & 0 \\
            \end{array}\right|\neq 0
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que los primeros 4 vectores son linealmente dependientes. Como pertenecen a $\bb{R}^4$, no puede haber 5 vectores linealmente independientes, por lo que el 5º vector será linealmente dependiente.
        \begin{equation*}
            U+W = \mathcal{L}\left(\{(0,0,1,1),(4,3,1,-1), (2,0,2,1),(1,0,1,1)\}\right)
        \end{equation*}

        Como son linealmente independientes y forman sistema generador, forman base. Por tanto,
        \begin{equation*}
            \dim_{\bb{R}}(U+W)=4\Longrightarrow U+W=\bb{R}^4
        \end{equation*}

        Para ver si es directa o no, necesito calcular $U\cap W$.
        \begin{equation*}
            \dim_{\bb{R}}(U\cap W)=\dim_{\bb{R}}(U) + \dim_{\bb{R}}(W) - \dim_{\bb{R}}(U+W) = 3+2-4=1
        \end{equation*}
        Como $\dim_{\bb{R}}(U\cap W)=1\neq 0 \Longrightarrow U\cap W\neq \{0\}$. Por tanto, la suma no es directa.
        
        \item \textbf{[1 punto]} Calcula unas ecuaciones cartesianas de $U+W$ y de $U\cup W$.

        Como $U+W=\bb{R}^4$, tenemos que no tiene ecuaciones cartesianas. Para calcular las ecuaciones cartesianas de $U\cap W$, calculo primero las de $W$.

        Sea $(x,y,z,t)\in W$. Este debe ser linealmente dependiente de los elementos de su base, luego:
        \begin{equation*}
            rg\left(\begin{array}{ccc}
                1 & 0 & x\\
                0 & 1 & y\\
                1 & 2 & z\\
                1 & 2 & t
            \end{array}\right) = 2
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}
            \left|\begin{array}{ccc}
                1 & 0 & x\\
                0 & 1 & y\\
                1 & 2 & z\\
            \end{array}\right| = 0 = \left|\begin{array}{cc}
                1 & y\\
                2 & z\\
            \end{array}\right| + x\left|\begin{array}{cc}
                0 & 1\\
                1 & 2\\
            \end{array}\right| = z-2y-x=0
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \left|\begin{array}{ccc}
                1 & 0 & x\\
                0 & 1 & y\\
                1 & 2 & t\\
            \end{array}\right| = t-2y-x=0
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}\begin{split}
            W&= \left\{(x,y,z,t)\in \bb{R}^4\left|\begin{array}{c}
                x+2y-z=0 \\
                x+2y-t=0 \\
            \end{array}\right.\right\} \\
            &= \left\{(x,y,z,t)\in \bb{R}^4\left|\begin{array}{c}
                x+2y=z \\
                z=t \\
            \end{array}\right.\right\} \\
        \end{split}\end{equation*}

        Por tanto, tenemos que las ecuaciones cartesianas de la intersección son:
        \begin{equation*}\begin{split}
            U\cap W&= \left\{(x,y,z,t)\in \bb{R}^4\left|\begin{array}{c}
                x-2z+2t=0 \\
                x+2y=z \\
                z=t \\
            \end{array}\right.\right\} \\
            &= \left\{(x,y,z,t)\in \bb{R}^4\left|\begin{array}{c}
                x=0 \\
                x+2y=z \\
                z=t \\
            \end{array}\right.\right\}
        \end{split}\end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}\textbf{[4 puntos]}
    Discute y resuelve, cuando sea posible, en función del parámetro $a\in \mathbb{R}$ el siguiente sistema:

    $$
        \left\{
        \begin{array}{rcl}
            ax + y + z + t + u &=& 1  \\
            \\
            x + y + az + t + u &=& -1  \\
            \\
            x + y + z + t + au &=& 1  \\
        \end{array}
        \right.
    $$

    Sea $A$ la matriz de coeficientes del sistema, y $A|C$ la matriz ampliada:
    \begin{equation*}
        A=\left(\begin{array}{ccccc}
            a & 1 & 1 & 1 & 1 \\
            1 & 1 & a & 1 & 1 \\
            1 & 1 & 1 & 1 & a \\
        \end{array}\right)
        \qquad \qquad
        A|C=\left(\begin{array}{cccccc}
            a & 1 & 1 & 1 & 1 & 1\\
            1 & 1 & a & 1 & 1 & -1\\
            1 & 1 & 1 & 1 & a & 1\\
        \end{array}\right)
    \end{equation*}
    \begin{itemize}
        \item \underline{Si $a=1$}:
        \begin{equation*}
            rg(A)=1 \qquad rg(A|C)=2
        \end{equation*}
        Como $rg(A)\neq rg(A|C)$, por el Teorema de Rouché-Frobenious, tenemos que se trata de un \textbf{Sistema Incompatible (SI)}.

        \item \underline{Si $a\neq 1$}:
        \begin{equation*}
            rg(A)=3 \qquad rg(A|C)=3
        \end{equation*}
        Como $rg(A)=rg(A|C)<$nº de incógnitas, por el Teorema de Rouché-Frobenious, tenemos que se trata de un \textbf{Sistema Compatible Indeterminado (SCI)}.
        \begin{equation*}
            \text{nº parámetros} = \text{nº incógnitas} - rg(A)=5-3=2
        \end{equation*}
        Resuelvo por tanto para $a\neq 1$ con el método de Cramer. Sea $t,u\in \bb{R}$ los dos parámetros libres. El sistema de Cramer queda:
        $$
            \left\{
            \begin{array}{rcl}
                ax + y + z &=& 1 -t-u \\
                \\
                x + y + az &=& -1-t-u  \\
                \\
                x + y + z &=& 1 -t-au  \\
            \end{array}
            \right.
        $$
        El determinante de la matriz de coeficientes es:
        \begin{equation*}
            \left|\begin{array}{ccc}
                a & 1 & 1 \\
                1 & 1 & a \\
                1 & 1 & 1
            \end{array}\right| = a + a +1-1-a^2-1 = -a^2+2a-1 = -(a-1)^2
        \end{equation*}

        Por tanto, por la regla de Cramer:
        \begin{equation*}
            x = \frac{\left|\begin{array}{ccc}
                1-t-u & 1 & 1 \\
                -1-t-u & 1 & a \\
                1-t-au & 1 & 1
            \end{array}\right|}{-(a-1)^2}
            = \frac{\left|\begin{array}{ccc}
                u(a-1) & 0 & 0 \\
                -1-t-u & 1 & a \\
                1-t-au & 1 & 1
            \end{array}\right|}{-(a-1)^2}
            = \frac{u(a-1)(1-a)}{-(a-1)^2} = \frac{u(a-1)^2}{(a-1)^2} = u
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            y = \frac{\left|\begin{array}{ccc}
                a & 1-t-u & 1 \\
                1 & -1-t-u & a \\
                1 & 1-t-au & 1
            \end{array}\right|}{-(a-1)^2} = \dots = \frac{-a^2u-at-au+a+t+2u+1}{a-1}
        \end{equation*}
        \begin{multline*}
            z = \frac{\left|\begin{array}{ccc}
                a & 1 & 1-t-u \\
                1 & 1 & -1-t-u \\
                1 & 1 & 1-t-au
            \end{array}\right|}{-(a-1)^2}
            = \frac{\left|\begin{array}{ccc}
                a & 1 & 1-t-u \\
                1 & 1 & -1-t-u \\
                0 & 0 & 2+u(1-a)
            \end{array}\right|}{-(a-1)^2}
            = -\frac{(a-1)(2+u(1-a))}{(a-1)^2}
            =\\= -\frac{2+u(1-a)}{a-1}
            = \frac{2+u(1-a)}{1-a} = \frac{1}{1-a} +u
        \end{multline*}
    \end{itemize}
\end{ejercicio}
\end{document}