\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría I\\Examen III}{Geometría I. Examen III}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría I.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Juan de Dios Pérez Jiménez.
        \item[Descripción] 2ª Prueba. Temas 1-4.
        %\item[Fecha] 3 de diciembre de 2021.
        %\item[Duración] 90 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    

    Se considera la aplicación lineal $\displaystyle f:\mathbb{R}_2[x] \longrightarrow \mathcal{S}_2(\mathbb{R})$ dada por:
    \begin{equation*}
        f(a+bx+cx^2) = \left( \begin{array}{cc}
            a+b & a+b-c \\
            a+b-c & c
        \end{array}\right)
    \end{equation*}


\begin{ejercicio}\textbf{[5 puntos]}
    Encontrar, si es posible, bases $\mathcal{B}$ de $\mathbb{R}_2[x]$ y $\mathcal{\bar{B}}$ de $\mathcal{S}_2(\mathbb{R})$ tales que
    \begin{equation*}
    M(f, \mathcal{\bar{B}} \longleftarrow \mathcal{B}) = \left( \begin{array}{ccc}
        1 & 0 & 0 \\
        0 & 1 & 0 \\
        0 & 0 & 0 \\
    \end{array}\right)
    \end{equation*}

    Consideramos las bases usuales de ambos espacios vectoriales. Sea $\cc{B}_0=\{1,x,x^2\}$ base de $\bb{R}^2[x]$, y sea $\overline{\cc{B}_0}=\left\{
    \left(\begin{array}{cc}
        1 & 0 \\
        0 & 0
    \end{array}\right),
    \left(\begin{array}{cc}
        0 & 1 \\
        1 & 0
    \end{array}\right),
    \left(\begin{array}{cc}
        0 & 0 \\
        0 & 1
    \end{array}\right)
    \right\}$ base de $\cc{S}_2(\bb{R})$.
    
    Calculamos ahora $Ker(f)$.
    \begin{equation*}\begin{split}
        Ker(f)&= \left\{a+bx+cx^2 \in \bb{R}_2[x] \left|\begin{array}{c}
            a+b=0\\ c=0 \\ a+b-c=0
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \left\{a+bx+cx^2 \in \bb{R}_2[x] \left|\begin{array}{c}
            a=-b\\ c=0
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \cc{L}\left(\{1-x\}\right) \\
        &= \cc{L}\left(\{(1,-1,0)_{\cc{B}_0}\}\right)
    \end{split}\end{equation*}

    Fijamos en primer lugar la base $\cc{B}$, sabiendo que el vector que genera el núcleo pertenece a la base:
    \begin{equation*}
        \left|\begin{array}{ccc}
            1 & 0 & 0 \\
            -1 & 1 & 0 \\
            0 & 0 & 1
        \end{array}\right| = 1\neq 0 \Longrightarrow \cc{B}=\{x,x^2, 1-x\}
    \end{equation*}

    Una vez fijada dicha base, obtenemos la imagen de dichos vectores:
    \begin{equation*}
        f\left((1,-1,0)_{\cc{B}_0}\right)=\left(\begin{array}{cc}
            0 & 0 \\
            0 & 0
        \end{array}\right) = 0
        \qquad \qquad
        f\left((0,1,0)_{\cc{B}_0}\right)=\left(\begin{array}{cc}
            1 & 1 \\
            1 & 0
        \end{array}\right) = (1,1,0)_{\overline{\cc{B}_0}}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        f\left((0,0,1)_{\cc{B}_0}\right)=\left(\begin{array}{cc}
            0 & -1 \\
            -1 & 1
        \end{array}\right) = (0,-1,1)_{\overline{\cc{B}_0}}
    \end{equation*}

    Comprobamos que las dos matrices no nulas, junto con una tercera escogida, forman base:
    \begin{equation*}
        \left|\begin{array}{ccc}
            1 & 0 & 0 \\
            1 & -1 & 0 \\
            0 & 1 & 1
        \end{array}\right| = -1\neq 0 \Longrightarrow \overline{\cc{B}}=\{(1,1,0)_{\overline{\cc{B}_0}}, (0,-1,1)_{\overline{\cc{B}_0}}, (0,0,1)_{\overline{\cc{B}_0}}\}
    \end{equation*}

    Por tanto, tenemos que las dos bases pedidas son:
    \begin{equation*}
        \cc{B}=\{x,x^2, 1-x\}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \overline{\cc{B}}=\left\{
            \left(\begin{array}{cc}
                1 & 1 \\
                1 & 0
            \end{array}\right),
            \left(\begin{array}{cc}
                0 & -1 \\
                -1 & 1
            \end{array}\right),
            \left(\begin{array}{cc}
                0 & 0 \\
                0 & 1
            \end{array}\right)
        \right\}
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    \textbf{[5 puntos]} Dar bases de $Ker(f^t)$ e $Im(f^t)$.

    Sea $f^t:(\cc{S}_2(\bb{R}))^\ast \to (\bb{R}_2[x])^\ast$, y consideramos ahora las bases usuales de ambos espacios vectoriales y sus bases duales. Esto es, del espacio vectorial de las matrices simétricas $\cc{S}_2(\bb{R})$ consideramos su base usual $\overline{\cc{B}_0}$ y su dual $\left(\overline{\cc{B}_0}\right)^\ast$:
    \begin{equation*}
        \overline{\cc{B}_0}=\left\{
        \left(\begin{array}{cc}
            1 & 0 \\
            0 & 0
        \end{array}\right),
        \left(\begin{array}{cc}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{array}\right),
        \left(\begin{array}{cc}
            0 & 0 \\
            0 & 1
        \end{array}\right)
        \right\}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \left(\overline{\cc{B}_0}\right)^\ast = \left\{\varphi_1,\varphi_2,\varphi_3\right\} \qquad \qquad \varphi_i\left(\begin{array}{cc}
            a_1 & a_2 \\
            a_2 & a_3
        \end{array}\right) = a_i \quad \forall\;i=1,2,3
    \end{equation*}

    Del espacio vectorial de los polinomios $\bb{R}_2[x]$ consideramos su base usual $\cc{B}_0$ y su dual $\left(\cc{B}_0\right)^\ast$:
    \begin{equation*}
        \cc{B}_0 = \{1,x,x^2\}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \left(\cc{B}_0\right)^\ast = \left\{\psi_1,\psi_3,\psi_3\right\} \qquad \qquad \psi_i\left(a_1 + a_2x + a_3x^2\right) = a_i \quad \forall\;i=1,2,3
    \end{equation*}

    Del apartado anterior, tenemos que:
    \begin{equation*}
        Ker(f) = \cc{L}\left(\{(1, -1, 0)_{\cc{B}_0}\}\right)
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        Im(f) = \cc{L}\left(\{(1, 1, 0)_{\overline{\cc{B}_0}}, (0, -1, 1)_{\overline{\cc{B}_0}}\}\right)
    \end{equation*}

    Por tanto, calculando ambos anuladores, tenemos lo pedido:
    \begin{equation*}\begin{split}
        Ker(f^t)&= an(Im(f)) = an\left(\cc{L}\left(\{(1, 1, 0)_{\overline{\cc{B}_0}}, (0, -1, 1)_{\overline{\cc{B}_0}}\}\right)\right) \\
        &= an\left(\{(1, 1, 0)_{\overline{\cc{B}_0}}, (0, -1, 1)_{\overline{\cc{B}_0}}\}\right) \\
        &= \left\{\varphi = (a_1, a_2, a_3)_{\left(\overline{\cc{B}_0}\right)^\ast} \in (\cc{S}_2(\bb{R}))^\ast \left|\begin{array}{c}
            \varphi (1, 1, 0)_{\overline{\cc{B}_0}} = 0 \\
            \varphi (0, -1, 1)_{\overline{\cc{B}_0}} = 0
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \left\{(a_1, a_2, a_3)_{\left(\overline{\cc{B}_0}\right)^\ast} \in (\cc{S}_2(\bb{R}))^\ast \left|\begin{array}{c}
            a_1+a_2=0 \\ -a_2+a_3=0
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \cc{L}\left(\{(-1, 1, 1)_{\left(\overline{\cc{B}_0}\right)^\ast}\}\right)
        = \cc{L}\left(\{-\varphi_1+\varphi_2+\varphi_3\}\right)
    \end{split}\end{equation*}

    \begin{equation*}\begin{split}
        Im(f^t)&= an(Ker(f)) = an\left(\cc{L}\left(\{(1, -1, 0)_{\cc{B}_0}\}\right)\right) \\
        &= an\left(\{(1, 1, 0)_{\cc{B}_0}\}\right) \\
        &= \left\{\psi = (a_1, a_2, a_3)_{\left({\cc{B}_0}\right)^\ast} \in (\bb{R}_2[x])^\ast \left|\begin{array}{c}
            \psi (1, -1, 0)_{{\cc{B}_0}} = 0 \\
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \left\{(a_1, a_2, a_3)_{\left({\cc{B}_0}\right)^\ast} \in (\bb{R}_2[x])^\ast \left|\begin{array}{c}
            a_1-a_2=0
        \end{array}\right.\right\} \\
        &= \cc{L}\left(\{(1, 1, 0)_{\left({\cc{B}_0}\right)^\ast}, (0, 0, 1)_{\left({\cc{B}_0}\right)^\ast}\}\right)
        = \cc{L}\left(\{\psi_1+\psi_2, \psi_3\}\right)
    \end{split}\end{equation*}
\end{ejercicio}



\end{document}