\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\usepackage{extarrows} 
\usepackage{stackrel}

\begin{document}
    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo I\\Examen II}{Cálculo I. Examen II}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Jesús Muñoz Velasco\\Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo I.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Jose Luis Gámez Ruiz.
        \item[Descripción] Convocatoria Extraordinaria.
        \item[Fecha] 11 de febrero de 2022.
        %\item[Duración] 3 horas.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[1 punto]
        Escribe las definiciones de:
        \begin{enumerate}
            \item Conjunto mayorado
            \item Sucesión convergente
            \item Sucesión de Cauchy
            \item Sucesión positivamente divergente
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[1 punto]
        Enuncia los teoremas:
        \begin{enumerate}
            \item Teorema del Valor Intermedio
            \item Teorema (de compacidad) de Weierstrass
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Ayer, 10 de febrero, el día se inició con una temperatura en Granada exactamente igual a la de hoy, día 11: ambos días, a las 00:00h, 5 grados centígrados. Prueba que ayer existió una determinada hora antes del mediodía (a.m.), en la cual la temperatura coincidió exactamente con la temperatura de doce horas más tarde (misma hora numérica, pero p.m.).\\

        Sea $T:[0,24]\longrightarrow \bb{R}$ la función que relaciona cada hora con su temperatura correspondiente.\\
        
        Sea $g:[0,12]\longrightarrow \bb{R}$ dada por $g(t) = T(t)-T(t+12)$ la función que determina la diferencia de temperatura entre dos momentos del día de ayer, uno 12 horas después del otro.\\

        Con esta notación el ejercicio se traduce en demostrar que $\exists c \in [0,12] : T(c)=T(c+12)$ o, equivalentemente, que $\exists c \in [0,12] : g(t)=0$.\\

        Tenemos que la función $T$ es continua y la función $g$ también lo es (por ser diferencia de continuas). Además,
        \begin{gather*}
            g(0) = T(0)-T(12)\\
            g(12)=T(12)-T(24)
        \end{gather*}
        Como $T(24)=T(0)$ (condición dada por el enunciado), tenemos que:
        \begin{gather*}
            \left.
            \begin{array}{l}
                g(12)=T(12)-T(0)\\
                g(0)=T(0)-T(12)\\
            \end{array}
            \right\} \Rightarrow g(0) + g(12) = T(0) - T(12) +T(12) -T(0) = 0\\
        \end{gather*}

        Por tanto tenemos dos casos posibles:
        \begin{gather*}
            (1) \hspace{0.8cm} g(0)=g(12)=0 \Longrightarrow \text{ Se han encontrado dos soluciones, } \left\{
            \begin{array}{l}
                c_1=0\\
                c_2=12
            \end{array}
            \right.\\
            \vee \\
            (2) \hspace{0.4cm} \left.
            \begin{array}{l}
                g(0) \neq 0\\\\
                g(12) \neq 0 
            \end{array}
            \right\} \Longrightarrow \text{Para que su suma sea $0$, }
            \left\{
            \begin{array}{c}
                g(0)>0 \wedge g(12)<0\\
                \vee\\
                g(0)<0 \wedge g(12)>0\\
            \end{array}
            \right\}
        \end{gather*}

        En definitiva $g(0)g(12)<0$. Por el teorema (de los ceros) de Bolzano tenemos que $\exists c \in ]0,12[ : T(c)=T(c+12) \Longrightarrow \exists c \in ]0,12[ : g(t)=0$.\\

        Como $c_1,c_2$ también son posibles soluciones (caso (1)), tenemos finalmente que $\exists c \in [0,12] : T(c)=T(c+12)$.
        
            

    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudia la convergencia de las siguientes sucesiones y calcula su límite (si existe):
        \begin{enumerate}
            \item $\left\{ \dfrac{1!+2!+3!+...+n!}{n!} \right\}$.\\

            Defino $\left\{ \dfrac{a_n}{b_n}\right\} = \left\{ \dfrac{1!+2!+3!+...+n!}{n!} \right\}$, donde
            \begin{gather*}
                a_n = 1!+2!+3!+...+n! \\
                b_n = n!
            \end{gather*}

            Como $\{b_n\} \nearrow \nearrow + \infty$, puedo aplicar Stolz.
            \begin{equation*}
                \dfrac{a_{n+1}-a_n}{b_{n+1}-b_n} = \dfrac{(n+1)!}{(n+1)! - n!} = \dfrac{(n+1)\cancel{n!}}{(n+1)\cancel{n!} - \cancel{n!}} = \dfrac{n+1}{n+1-1} = \dfrac{n+1}{n}\longrightarrow 1
            \end{equation*}

            Por tanto, por el criterio de Stolz,
            \[
                \left\{ \dfrac{1!+2!+3!+...+n!}{n!} \right\} \longrightarrow 1
            \]
            
            \item $\left\{ n(\sqrt[n]{a}-1) \right\}, \,\,$ $\,\, (a\in \bb{R}^+\,$ fijo$)$.\\

            Veamos primero $\{\sqrt[n]{a}\}= \{\sqrt[n]{a_n}\}$, con $a_n=a \,\, \forall n \in \bb{N}, \,\, a > 0$.
            \[
            \dfrac{a_{n+1}}{a_n}=\dfrac{a}{a}=1 \longrightarrow 1
            \]

            Por el criterio del cociente para sucesiones tenemos que $\{\sqrt[n]{a}\}\longrightarrow 1$.\\

            Aplicamos ahora el criterio de Euler:
            \begin{gather*}
                \left\{ (\sqrt[n]{a})^n\right\} = \{a\} \longrightarrow a=e^L \Longrightarrow L=\ln(a)
            \end{gather*}

            Por tanto, por Euler, $\left\{ n(\sqrt[n]{a}-1) \right\} \longrightarrow \ln(a)$\\
            
            \item $\left\{ \left( \dfrac{\alpha \sqrt[n]{a} + \beta \sqrt[n]{b}}{\alpha + \beta}\right)^n \right\}, \,\,$ $\,\, (a,b\in \bb{R}^+$ fijos $, \,\,$ $\,\, \alpha + \beta \neq 0)$.\\

            Por el ejercicio anterior, tenemos que: 
            \begin{gather*}
                \left\{ \dfrac{\alpha \sqrt[n]{a} + \beta \sqrt[n]{b}}{\alpha + \beta}\right\} \longrightarrow \dfrac{\alpha + \beta}{\alpha + \beta} = 1
            \end{gather*}

            Aplico Euler
            \begin{gather*}
                n\left( \dfrac{\alpha \sqrt[n]{a} + \beta \sqrt[n]{b}}{\alpha + \beta} -1\right) = n\left( \dfrac{\alpha \sqrt[n]{a} + \beta \sqrt[n]{b} - \alpha - \beta}{\alpha + \beta} \right) =\\\\
                = \dfrac{n\alpha (\sqrt[n]{a} -1) + n \beta (\sqrt[n]{b} -1) }{\alpha + \beta} \longrightarrow \dfrac{\alpha \ln(a) + \beta \ln(b)}{\alpha + \beta}
            \end{gather*}

            Por el criterio de Euler,
            \begin{gather*}
                \left\{ \left( \dfrac{\alpha \sqrt[n]{a} + \beta \sqrt[n]{b}}{\alpha + \beta}\right)^n \right\} \longrightarrow e^{\left(\frac{\alpha \ln(a) + \beta \ln(b)}{\alpha + \beta}\right)}
            \end{gather*}
            
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudia la convergencia de las series:
        \begin{enumerate}
            \item $\sum\limits_{n\geq 1} ( \sqrt{n+1} - \sqrt{n})^3$.\\
            Sea $\{b_n\} = \left\{ n ^{ -\frac{3}{2}} \right\} = \left\{ \dfrac{1}{n^{\frac{3}{2}}}\right\} = \left\{ \dfrac{1}{\sqrt{n^2}}\right\}$\\

            Sea $\{a_n\} = \left\{ (\sqrt{n+1} - \sqrt{n})^3\right\}$\\
            \begin{gather*}
                \dfrac{a_n}{b_n} = \sqrt{n^3} (\sqrt{n+1} - \sqrt{n})^3 = \left[ \sqrt[6]{n^3} (\sqrt{n+1} - \sqrt{n})\right]^3 = \\
                =\left[ \sqrt{n} (\sqrt{n+1} - \sqrt{n}) \left( \dfrac{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}\right)\right]^3 = \left[ \dfrac{\sqrt{n}(\cancel{n}+1-\cancel{n})}{\sqrt{n+1}+ \sqrt{n}}\right]^3 = \\
                = \left( \dfrac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}\right)^3 = \left( \dfrac{1}{\sqrt{\left( \frac{n+1}{n}\right) }+1}\right)^3 = \left( \dfrac{1}{\sqrt{\left( 1+ \frac{1}{n}\right) }+1}\right)^3 \longrightarrow \left( \dfrac{1}{2}\right)^3 = L
            \end{gather*}

            Como $L= \left( \dfrac{1}{2}\right)^3 = \dfrac{1}{8}\in \bb{R}^+$, por el criterio límite de comparación,
            \[
                \sum\limits_{n\geq 1} a_n \text{ converge} \Longleftrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} b_n \text{ converge}
            \]

            Como $\sum\limits_{n\geq 1} b_n$ converge $\Longrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} a_n$ converge
            
            \item $\sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{n^2}{(3n+1)^2}$.\\

            Sea $\{a_n\}=\left\{ \dfrac{n^2}{(3n+1)^2} \right\} = \left\{ \dfrac{n^2}{9n^2 + 6n + 1}\right\} \longrightarrow \dfrac{1}{9} \neq 0$\\

            Como $\{a_n\} \nrightarrow 0 \Longrightarrow$ No cumple la condición necesaria de convergencia.\\

            Por tanto $\sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{n^2}{(3n+1)^2}$ no converge.
            
            
            \item $\sum\limits_{n \geq 1} \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^3}$.\\

            Defino $\sum\limits_{n\geq 1} a_n = \sum\limits_{n \geq 1} \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^3}$.

            Como el coseno puede ser negativo, no es una serie de términos no negativos. Veamos si converge absolutamente. \\
            
            Estudiamos por tanto la convergencia de $\sum\limits_{n\geq 1} |a_n| = \sum\limits_{n \geq 1} \dfrac{|\cos^3(n^2 + 7n - 10)|}{n^3}$.\\

            Sea $\{b_n\}=\left\{ \dfrac{1}{n^3}\right\}$.
            \begin{gather*}
                |a_n|\leq b_n \Longleftrightarrow \dfrac{|\cos^3(n^2 + 7n - 10)|}{\cancel{n^3}} \leq \dfrac{1}{\cancel{n^3}} \Longleftrightarrow |\cos^3(n^2 + 7n - 10)|\leq 1 \Longleftrightarrow\\ \\
                \Longleftrightarrow |\cos(n^2 + 7n - 10)|\leq 1 \hspace{1cm} \text{ Cierto }\forall n \in \bb{N}
            \end{gather*}

            Por tanto,
            \[
                0\leq |a_n| \leq b_n \,\,\, \forall n \in \bb{N}
            \]

            Por el criterio de comparación, $\sum\limits_{n \geq 1}b_n$ converge $\Longrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} |a_n| $ converge\\

            Por tanto, $\sum\limits_{n\geq 1} |a_n| $ converge $\Longrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} a_n$ converge absolutamente $\Longrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} a_n $ converge 

            
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}


     
\end{document}
