\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\usepackage{extarrows}
\usepackage{stackrel}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo I\\Examen I}{Cálculo I. Examen I}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Jesús Muñoz Velasco\\Arturo Olivares Martos}

    
    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo I.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Jose Luis Gámez Ruiz.
        \item[Descripción] Convocatoria Ordinaria.
        \item[Fecha] 20 de enero de 2022.
        \item[Duración] 3 horas.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Teorema (de los ceros) de Bolzano. Enunciado y demostración.

        Sean $a,b\in \bb{R}$ con $a<b$ y $f:[a,b] \longrightarrow \bb{R}$ continua verificando que
        \[
            f(a)f(b)<0 \,\, (f(a) \text{ y } f(b) \text{ tienen distinto signo})
        \]

        Entonces, $\exists c \in ]a,b[$ tal que $f(c)=0$

        \begin{proof}
            Supongamos que $f(a) < 0 < f(b)$. Definimos el conjunto $C$ como sigue:
            \begin{equation*}
                C= \{x \in [a,b] ~:~ f(x) < 0\}
            \end{equation*}
            Es fácil ver que $C$ es un conjunto de números reales no vacío y mayorado. Sea $c = \sup C$.
            Es claro que $c \in [a,b]$. Entonces, existe una sucesión $\{x_n\}$ de elementos de $C$ convergente
            a $c$ y por continuidad de $f$ en $c$ entonces $\{f(x_n)\} \longrightarrow f(c)$. Dado que
            \begin{equation*}
                f(x_n) < 0, ~ \forall n \in \mathbb{N}
            \end{equation*}
            entonces $f(c) \leq 0$. En particular, deducimos que $c \neq b$ y $c \leq b$, por lo que $c \in ~ ]a,b[$.\\
            
            Sea $\{z_n\} = \left\{c + \frac{b-c}{n}\right\}$. Es claro que
            \begin{equation*}
                z_n \in [a,b] ~ \text{y} ~ z_n \notin C, ~ \forall n \in \mathbb{N}
            \end{equation*}
            y por tanto ha de ser
            \begin{equation*}
                f(z_n) \geq 0, ~ \forall n \in \mathbb{N}
            \end{equation*}
            
            Evidentemente, $\{z_n\} \longrightarrow c$ y usando que $f$ es continua en $c$ y lo anterior deducimos que
            \begin{equation*}
                \{f(z_n)\} \longrightarrow f(c) \geq 0
            \end{equation*}
            y por tanto ha de ser $f(c) = 0$.\\
            
            Si fuera $f(b) < 0 < f(a)$, podemos razonar igual que antes o aplicar lo que acabamos de obtener a la función $-f$
            ($f$ es continua si y sólo si lo es $-f$).
    \end{proof}
    \end{ejercicio}
    
    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Un tren hace el recorrido Madrid-Zaragoza un día entre las 10 y las 12. Al día siguiente, dicho tren hace el mismo recorrido en dirección contraria y con el mismo horario.Prueba que existe una determinada hora del segundo día a la que el tren se encuentra exactamente a la misma distancia de Madrid que el primer día a esa misma hora.\\
    
        Sea $f:[10,12]\longrightarrow \bb{R}$ la función que el \underline{primer día} mide la ``distancia a Madrid'' en cada instante:
        \[
            f(x) = \text{``distancia a Madrid'' a la hora $x$ , } \forall x \in [10,12]
        \]
        \begin{itemize}
            \item $f$ continua en $[10,12]$
            \item $f(10)=0$
            \item $f(12) = D$ (distancia Madrid-Zaragoza, positiva)
        \end{itemize}

        Del mismo modo, $g:[10,12]\longrightarrow \bb{R}$ es la función ``distancia a Madrid'' en cada instante del \underline{segundo día}
        \begin{itemize}
            \item $g$ continua en $[10,12]$
            \item $g(10)=D>0$
            \item $g(12)=0$
        \end{itemize}

        Consideramos la función $h:[10,12]\longrightarrow \bb{R}$ dada por $h(x) = f(x)-g(x)$ $\forall x \in [10,12]$.
        Tenemos que $h$ continua en $[10,12]$. Además:
        \begin{itemize}
            \item $h(10)= f(10)-g(10) = -D$.
            \item $h(12)=f(12)-g(12) = D$.
        \end{itemize}

            Por tanto, $h(10) \cdot h(12) = -D^2 < 0$. Por el Teorema (de los ceros) de Bolzano:
            \[
                \exists x \in ]10,12[ : h(c) = 0 \text{ esto es:}
            \]
            \[
                0= h(c) = f(c) - g(c) \Longrightarrow f(c) = g(c)
            \]
            La hora buscada es $c \in]10,12[$.
        
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudia la convergencia de las siguientes sucesiones y calcula su límite (si existe):
        \begin{enumerate}
            \item $x_n = \dfrac{1}{\sqrt{n}}\left( \dfrac{1}{\sqrt{1}} +  \dfrac{1}{\sqrt{2}} + ... + \dfrac{1}{\sqrt{n}}\right)$ 

            Defino $x_n = \dfrac{a_n}{b_n}$ donde $a_n = \dfrac{1}{\sqrt{1}} +  \dfrac{1}{\sqrt{2}} + ... + \dfrac{1}{\sqrt{n}}$ y $b_n = \sqrt{n} \nearrow \nearrow +\infty$ (puedo aplicar Stolz)

            \[ \left(
                \begin{array}{c}
                    \text{Criterio de Stolz: }(b_n \nearrow \nearrow +\infty)\vspace{0.2cm}\\
                     \text{Si }\hspace{0.2cm} \dfrac{a_{n+1}-a_n}{b_{n+1}-b_n} \longrightarrow L \Longrightarrow \dfrac{a_n}{b_n} \longrightarrow L
                \end{array}
                \right)
            \]
            
            \[
                \dfrac{a_{n+1}-a_n}{b_{n+1}-b_n} = \dfrac{\frac{1}{\sqrt{n+1}}}{\sqrt{n+1} - \sqrt{n}}= \dfrac{\sqrt{n+1}+ \sqrt{n}}{\sqrt{n+1}} = 1 + \sqrt{\dfrac{n}{n+1}} \longrightarrow 2
            \]

            Luego $x_n = \dfrac{a_n}{b_n} \longrightarrow 2$

            
            \item $x_n = \dfrac{\sqrt[n]{n!}}{n}$
            \[
                \dfrac{\sqrt[n]{n!}}{n}= \sqrt[n]{\dfrac{n!}{n^n}} = \sqrt[n]{a_n} \text{ donde } a_n = \dfrac{n!}{n^n}
            \]

            \[ \left(
                \begin{array}{c}
                    \text{Criterio del cociente para sucesiones: }(a_n >0 \hspace{0.3cm} \forall n \in \bb{N})\vspace{0.2cm}\\
                     \text{Si }\hspace{0.2cm} \dfrac{a_{n+1}}{a_n} \longrightarrow L \Longrightarrow \sqrt[n]{a_n} \longrightarrow L
                \end{array}
                \right)
            \]

            \[
                \dfrac{a_{n+1}}{a_n} = \dfrac{(n+1)! \cdot n^n}{(n+1)^{n+1} \cdot n!} = \dfrac{\cancel{(n+1)}}{\cancel{(n+1)}} \left( \dfrac{n}{n+1} \right)^n = \left( \dfrac{n}{n+1} \right)^n = z_n^{y_n}
            \]
            
            \[
                \text{donde } y_n=n, \hspace{0.25cm} z_n = \dfrac{n}{n+1} \longrightarrow 1
            \]

            \[ \left(
                \begin{array}{c}
                    \text{Criterio ``exponencial'': }(z_n \longrightarrow 1)\vspace{0.2cm}\\
                     z_n^{y_n} \longrightarrow e^L \Longleftrightarrow y_n(z_n -1) \longrightarrow L
                \end{array}
                \right)
            \]

            \[
                y_n(z_n-1) = n \left( \dfrac{n}{n+1} -1 \right) = \dfrac{-n}{n+1} \longrightarrow -1 \Longrightarrow \left( \dfrac{n}{n+1} \right) ^n \longrightarrow e^{-1}
            \]

            Así, $\dfrac{a_{n+1}}{a_n} \longrightarrow e^{-1} \Longrightarrow x_n = \sqrt[n]{a_n} \longrightarrow e^{-1}$
            
            \item (Dada por recurrencia) $x_1 = 11$, $x_{n+1} = 2[\sqrt{5+x_n}-1]$, $\forall n \in \bb{N}$

            Probaremos que $x_n$ es decreciente y minorada por 4.\\
            (Por inducción, $4<x_{n+1}<x_n$ \, $\forall n \in \bb{N}$)

            \begin{itemize}
                \item \underline{n=1} \, ¿$4<x_2<x_1$? $\Longleftrightarrow 4 < 6 < 11$ \, Sí
                \item Supuesto que para un $n\in \bb{N}$, $4<x_{n+1}<x_n$ (hip. de ind.)\\
                ¿$\Rightarrow 4 \stackbin[(1)]{}{\,<\,} x_{n+2} \stackbin[(2)]{}{\,<\,} x_{n+1}$?\\

                \begin{itemize}
                    \item [(2)] $x_{n+2} = 2[\sqrt{5+x_{n+1}} -1 ] < 2[\sqrt{5+x_{n}} -1 ] = x_{n+1}$
                    \item [(1)] $x_{n+2} = 2[\sqrt{5+x_{n+1}} -1 ] > 2[\sqrt{5+4} -1 ] = 4$
                \end{itemize}
            \end{itemize}

            Luego $x_n$ es decreciente y minorada (por 4) $\Longrightarrow$ converge.\\
            Sea $L=\lim\{x_n\} \Longrightarrow \{x_{n+1}\} \longrightarrow L$ (parcial)
            \[
                \left .
                \begin{array}{r}
                     x_{n+1} \longrightarrow L \\\\
                     2[\sqrt{5+x_n}-1] \longrightarrow 2[\sqrt{5+L}-1]
                \end{array}
                \right\} \xLongrightarrow{\begin{array}{c}
                    \text{\scriptsize{(unicidad}} \\
                    \text{\scriptsize{del lim)}} 
                \end{array}} L=2[\sqrt{5+L}-1] 
            \]
            \[
                \Longleftrightarrow L^2 =16 \Longleftrightarrow 
                \left\{
                \begin{array}{l}
                     \, L=4\\
                     \xcancel{L=-4} \,\text{ (4 es minorante)}
                \end{array}
                \right.
            \]
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudia la convergencia de las series:
        \begin{enumerate}
            \item $\sum\limits_{n\geq 1} \left(\sqrt{n+1}- \sqrt{n}\right)^2$

            Defino $\sum\limits_{n\geq 1}a_n = \sum\limits_{n\geq 1} \left(\sqrt{n+1}- \sqrt{n}\right)^2$, donde $a_n = \left(\sqrt{n+1}- \sqrt{n}\right)^2 = \left(\dfrac{1}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}} \right)^2$\\
            
            Aplicaremos comparación (límite) con la serie $\sum\limits_{n \geq 1}\frac{1}{n} = \sum\limits_{n \geq 1}b_n$, con $b_n=\frac{1}{n}$

            \[
                \dfrac{a_n}{b_n} = \left( \dfrac{\sqrt{n}}{\sqrt{n+1} + \sqrt{n}}\right)^2 \longrightarrow \left( \dfrac{1}{2} \right)^2 = \dfrac{1}{4} \in \bb{R}^+
            \]

            Luego $\sum\limits_{n \geq 1} a_n$ converge $\Longleftrightarrow \sum\limits_{n \geq 1} b_n$\, , pero $\sum\limits_{n \geq 1} b_n$ no converge (Serie de Riemann, $\alpha = 1$).\\

            Por tanto $\sum\limits_{n \geq 1} a_n$ no converge.
            
            \item $\sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{n!}{n^n}$

            Defino $\sum\limits_{n \geq 1} a_n = \sum\limits_{n \geq 1} \dfrac{n!}{n^n}$, con $a_n = \dfrac{n!}{n^n} \,\, \forall n \in \bb{N}$\\
            
            Aplicamos el criterio de la raíz y obtenemos, según se ha visto en el ejercicio anterior (Ejercicio 3.2), que $\sqrt[n]{a_n} \longrightarrow e^{-1}$.\\
            
            Por tanto, $\sqrt[n]{a_n} \longrightarrow e^{-1}= \frac{1}{e}<1 \Longrightarrow \sum\limits_{n \geq 1}a_n$ converge. 
            
            \item $ \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^2}$

            Defino $\sum\limits_{n \geq 1} a_n = \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^2}$, donde $a_n = \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^2}$.\\
            (Términos sin restricción de signo)\\

            ¿Hay convergencia absoluta? $\left( \text{¿} \sum\limits_{n \geq 1}|a_n| \text{ converge?}\right)$\\

            Por el criterio de comparación:
            \[
                |a_n| = \left| \dfrac{\cos^3(n^2 + 7n - 10)}{n^2} \right| \leq \dfrac{1}{n^2}=b_n \,\, \forall n \in \bb{N}
            \]

            \[
                \sum\limits_{n\geq 1} b_n = \sum\limits_{n\geq 1}\dfrac{1}{n^2} \stackbin[\text{(Riemann, }\alpha=2)] {}{ \text{ converge}} \Longrightarrow \sum\limits_{n \geq 1} |a_n| \text{ converge}
            \]

            Así tenemos convergencia absoluta

            \[
                \sum\limits_{n \geq 1} |a_n| \text{ converge} \stackbin{\text{(crit. conv. abs.)}}{\Longrightarrow} \sum\limits_{n \geq 1} a_n \text{ converge}
            \]
            
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}



     
\end{document}
