\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\usepackage{extarrows} 

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo I\\Examen V}{Cálculo I. Examen V}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Jesús Muñoz Velasco}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo I.
        \item[Curso Académico] 2022-23.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Jose Luis Gámez Ruiz.
        \item[Descripción] Convocatoria Ordinaria.
        \item[Fecha] 19 de enero de 2023.
        %\item[Duración] 3 horas.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Escribe los siguientes enunciados:
        \begin{enumerate}
            \item Definición de sucesión Convergente:

            Una sucesión de números reales $\{x_n\}$ se dice ``convergente" si $\exists L \in \bb{R}$ tal que $\forall \varepsilon > 0 $ $\exists m \in \bb{N}: $ si $n \in \bb{N}, n\geq m$, se tiene $|x_n-L|<\varepsilon$.
            
            \item Criterio del cociente para sucesiones:

            Sea $a_n > 0$  $\forall n \in \bb{N}$,
            \[
            \text{Si} \left\{ \dfrac{a_{n+1}}{a_n}\right\} \longrightarrow L \Longrightarrow \{ \sqrt[n]{a_n}\} \longrightarrow L \hspace{1cm} (L \in \bb{R}_0^+ \text{ o } ``+\infty")
            \]
            
            \item Criterio de condensación para series:

            Sean $a_n \geq 0$ $\forall n \in \bb{N}$, con \underline{$a_n$ decreciente}. Entonces:
            \[
            \sum_{n\geq 1}a_n \text{ convergente} \Longleftrightarrow \sum_{n\geq1}2^n a_{2^n} \text{ convergente}
            \]
            \item Definición de función continua en un punto \textit{a} de su dominio:

            Sea $A \subseteq \bb{R}$, $f:A \rightarrow\bb{R}$, $a \in A$. Se dice ``f continua en el punto \textit{a}" si
            \[
            \forall\{a_n\} \longrightarrow a \Longrightarrow \{f(a_n)\} \longrightarrow f(a) \hspace{1cm} (a_n \in A \text{ } \forall n \in \bb{N})
            \]
            \item Teorema de Bolzano-Weierstrass:
            
            ``La imagen, por una función continua, de un intervalo cerrado y acotado, es un intervalo cerrado y acotado" \\
            En particular, si $f:[a,b] \rightarrow \bb{R}$ es continua, entonces f \underline{alcanza} un máximo absoluto y un mínimo absoluto.

            
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Estudia la convergencia de las siguientes sucesiones:
        \begin{enumerate}
            \item $x_1 = 2,$ $x_{n+1} = \dfrac{x_n+\frac{2}{x_n}}{2}$ (1 punto)

            Probaré que $\{x_n\}$ $\underbrace{\text{decreciente}}_{(2)}$ y $\underbrace{\text{minorada por } \sqrt{2}}_{(1)}$
            \begin{itemize}
                \item [(1)] ¿ $x_n \geq \sqrt{2}$ $\forall n \in \bb{N}$ ? (por inducción)
                \begin{itemize}
                    \item $\underline{n=1}$ $x_1=2 \geq \sqrt{2}$. Sí
                    \item $\underbrace{x_n \geq \sqrt{2}}_{hip.\ de\ ind}$ ¿$\Rightarrow x_{n+1} \geq \sqrt{2}$?
                    \[
                        x_{n+1} \geq \sqrt{2} \Longleftrightarrow \dfrac{x_n+\frac{2}{x_n}}{2} \geq \sqrt{2} \Longleftrightarrow x_n+\dfrac{2}{x_n} \geq 2\sqrt{2} \Longleftrightarrow x_n^2 +2 \geq 2 \sqrt{2}x_n 
                    \]
                    \[
                        \Longleftrightarrow x_n^2 +2 -2\sqrt{2} \geq 0 \Longleftrightarrow (x_n - \sqrt{2})^2 \geq 0 \hspace{1cm} \text{Sí}
                    \]
                    \\
                    Luego $x_{n+1}\geq \sqrt{2}$ y concluimos (1).

                    \item [(2)] ¿$\{x_n\}$ decreciente ? $\Longleftrightarrow$ ¿$x_{n+1} \leq x_n$ $\forall n \in \bb{N}$?
                    \[
                        x_{n+1} \leq x_n \Longleftrightarrow \dfrac{x_n+\frac{2}{x_n}}{2} \leq x_n \Longleftrightarrow x_n + \dfrac{2}{x_n} \leq 2 x_n \Longleftrightarrow \dfrac{2}{x_n} \leq x_n 
                    \]
                    \[
                        \Longleftrightarrow 2 \leq x_n^2 \hspace{1cm} \text{Sí, por (1)}
                    \]
                    \\
                    Así concluimos (2).
                \end{itemize}
            \end{itemize}

            Por ser $\{x_n\}$ decreciente y minorada (por $\sqrt{2}$) $\Longrightarrow \{x_n\}$ converge.\\
            Sea $L=\lim\{x_n\} \Longrightarrow \{x_{n+1}\} \longrightarrow L$ (parcial)
            \[
                \left .
                \begin{array}{r}
                     x_{n+1} \longrightarrow L \\\\
                     \dfrac{x_n+\frac{2}{x_n}}{2} \longrightarrow \dfrac{L+\frac{2}{L}}{2}
                \end{array}
                \right\} \xLongrightarrow{\begin{array}{c}
                    \text{\scriptsize{(unicidad}} \\
                    \text{\scriptsize{del lim)}} 
                \end{array}} L=\dfrac{L+\frac{2}{L}}{2} \Longrightarrow L^2 =2 \Longrightarrow 
                \left\{
                \begin{array}{c}
                     L=\sqrt{2}\\
                     \xcancel{L=-\sqrt{2}}
                \end{array}
                \right.
            \]

            (el ``candidato" $-\sqrt{2}$ se descarta, pues $x_n \geq \sqrt{2}$ $\forall n \in \bb{N}$)\\
            En conclusión, $\{x_n\} \searrow \sqrt{2}$
            
            \item $\left\{ \dfrac{n \log n}{\log(n!)} \right\}$ (1 punto)\\
            
            Llamamos $a_n=n \log(n)$, $b_n=\log(n!) \nearrow \nearrow +\infty$ (puedo aplicar Stolz)
            \[ 
                \dfrac{a_{n+1} - a_n}{b_{n+1}-b_n} = \dfrac{(n+1) \log(n+1) - n \log(n)}{\log(n+1)! - \log(n)} = \dfrac{\log(n+1) + \log\left( \frac{n+1}{n}\right)^n}{\log(n+1)} =
            \]
            \[
            = 1 + \dfrac{\log\left( \frac{n+1}{n}\right)^n}{\log(n+1)} \xlongrightarrow{(\ast)} 1+0 = 1
            \]

            Donde en $(\ast)$ he aplicado que $\log\left( \frac{n+1}{n}\right)^n \rightarrow \log(e)=1$ y que $\log(n+1) \rightarrow +\infty$
            
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Sea la sucesión $\{a_n\}$ verificando $|a_n-1| \leq \dfrac{1}{n}, \forall n \in \bb{N}$. Se pide:
        \begin{enumerate}
            \item Probar que la serie $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \frac{(a_n-1)}{n}$ converge absolutamente.

            La pregunta se reduce a probar si $\sum\limits_{n\geq 1}\frac{|a_n-1|}{n}$ converge. Por ``comparación", usando la hipótesis:
            \[
            \dfrac{|a_n-1|}{n} \leq \dfrac{\frac{1}{n}}{n} = \dfrac{1}{n^2}
            \]

            Así, por ser $\sum\limits_{n\geq 1} \frac{1}{n^2}$ convergente $\xRightarrow{(crit. comp.)}$ $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \frac{(a_n-1)}{n}$ convergente.
            
            \item Estudiar la convergencia absoluta y la convergencia de la serie $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{a_n}{n}$

            \begin{itemize}
                \item La convergencia absoluta es ver si $\sum\limits_{n\geq 1} \frac{a_n}{n}$ converge.\\
                Comparación (criterio límite) con la serie $\sum\limits_{n\geq 1} \frac{1}{n}$
                \[
                    \dfrac{\frac{a_n}{n}}{\frac{1}{n}} = a_n \longrightarrow 1\in \bb{R}^+
                \]
                Así, por el criterio límite de comparación,
                \[
                    \sum\limits_{n\geq 1} \frac{1}{n} \text{ no converge } \Longrightarrow \sum\limits_{n\geq 1} \frac{a_n}{n} \text{ no converge}
                \]
                Luego $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{a_n}{n}$ no converge absolutamente

                \item ¿converge?
                \[
                    \sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{a_n}{n} = \sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{(a_n-1)}{n} + \sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{1}{n}
                \]

                Por el apartado anterior tenemos que $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{(a_n -1)}{n}$ converge absolutamente, luego converge.\\
                Por el criterio de Leibnitz tenemos que $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{1}{n}$ converge.\\
                Al ser $\sum\limits_{n\geq 1} (-1)^{n} \dfrac{a_n}{n}$ suma de series convergentes tenemos que converge.
                
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Sea $f:[0,1]\cup \{2\} \rightarrow \bb{R}$ la función definida por:
        \[
            f(x)=
            \left \{
            \begin{array}{c l}
                 a & \text{(si $x=0$)} \\ \\
                 \dfrac{x^2}{1+x^2} & \text{(si $0 < x \leq 1$)} \\ \\
                 b & \text{(si $x=2$)} \\
            \end{array}
            \right .
        \]

        \begin{enumerate}
            \item (1 punto) ¿Para qué valores de \textit{a} y \textit{b} es $f$ continua? 

            \begin{itemize}
                \item Continuidad en el punto $0\in A$
                \[
                \left.
                \begin{array}{l}
                    f(0)=a \\
                    \lim\limits_{x\to 0}f(x) = \lim\limits_{x\to 0^+}f(x) = 0
                \end{array}
                \right\} f \text{ continua en 0 } \Longleftrightarrow a=0
                \]

                \item  $f$ continua en cualquier punto de $]0,1]$ (por el carácter local de la continuidad)
                \item Continuidad en el punto $2\in A$ \\
                2 es un \underline{punto aislado} del dominio y, por tanto, $f$ es continua en 2 (independientemente del valor de \textit{b})
            \end{itemize}

            Conclusión:
            \[
                f \text{ continua }\Longleftrightarrow a=0
            \]
            
            \item (1 punto) ¿Para qué valores de \textit{a} y \textit{b} es $f$ monótona? 

            Observemos que $\frac{x^2}{1+x^2} = \frac{1+ x^2}{1+x^2} - \frac{1}{1+x^2} = 1 - \frac{1}{1+x^2}$ es creciente en $]0,1]$.\\
            
            Así, $f_{|_{]0,1]}}$ es creciente. Para que \underline{f creciente} en $A$ debe ocurrir que:
            \[
            \left.
            \begin{array}{l c l c c c}
                a=f(0) \leq f(x) \text{ } \forall x \in ]0,1] & \Longleftrightarrow & a \leq 0 &&& \text{(En ningún caso podrá} \\
                b=f(2) \geq f(1)=\frac{1}{2} &  \Longleftrightarrow & b \geq \frac{1}{2} &&& \text{ser $f$ decreciente)}
            \end{array}
            \right.
            \]
            \item (0.5 puntos) Calcular la imagen de $f$. 
            \[
            Im(f) = \{a,b\} \cup f(]0,1])
            \]
            Por el T.V.I. y la monotonía de $f_{|_{]0,1]}}$ sabemos que $f(]0,1])=]0,\frac{1}{2}]$, luego
            \[
                Im(f) = \{a,b\} \cup \left]0,\frac{1}{2}\right]
            \]
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}



     
\end{document}
