\documentclass[12pt]{article}

\input{../../assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo I\\Examen IV}{Cálculo I. Examen IV}{MidnightBlue}{-8}{27.5}{2023-2024}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo I.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] José Luis Gámez Ruíz.
        \item[Descripción] Examen parcial de evaluación continua.
        \item[Fecha] 6 de noviembre de 2023.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item (2 puntos) Escribe los siguientes enunciados (sin demostraciones):
            \begin{itemize}
                \item Axioma del supremo.
                \item Principio de buena ordenación de $\mathbb{N}$.
                \item Propiedad arquimediana del orden en $\mathbb{N}$.
                \item Definición de conjunto denso.
            \end{itemize}
            \item (2 puntos) Enuncia y demuestra el Teorema de caracterización del supremo (incluyendo la caracterización por sucesiones).
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
        
    \begin{ejercicio}
        [2.5 puntos] Demuestra que la suma de los cubos de tres naturales consecutivos es siempre múltiplo de 9.\\

        Esto es equivalente a probar que 
        \[
            \forall n \in \bb{N} \ \ \exists k_n \in \bb{N} : n^3 + (n+1)^3 + (n+2)^3 = 9k_n
        \]

        Lo haremos por inducción:
        \begin{itemize}[label=$\ast$]
            \item Caso $n=1$\\
            \[
                n^3 + (n+1)^3 + (n+2)^3 = 1 + 8 + 27=36 = 9 \cdot 4 \ \ \ \text{Sí} \ \ (k_1=4)
            \]

            \item Supuesto cierto para $n$ (hipótesis de inducción) $n^3 + (n+1)^3 + (n+2)^3 = 9k_n\ \ (k_n \in \bb{N})$\\
            ¿Será ciero para $n+1$? Veamos...
            \begin{gather*}
                (n+1)^3+(n+2)^3+(n+3)^3 = (n+1)^3+(n+2)^3+n^3 + 9 n^2 + 27n + 27 =\\
                = n^3 + (n+1) ^3 + (n+3)^3 + 9(n^2 + 3n + 3) \stackrel{(1)}{=} 9 k_n + 9(n^2 + 3n + 3) =\\
                = 9\underbrace{(k_n + n^2 + 3n + 3)}_{k_{n+1}} \Longrightarrow \text{ Sí}
            \end{gather*}
        \end{itemize}

        Luego queda demostrado por inducción.
    \end{ejercicio}
        
    \begin{ejercicio}
        [3.5 puntos] Considera $r \in \mathbb{R}$ (fijo) y sea $x_n = r^n, \forall n \in \mathbb{N}$ (observa que $x_1 = r$ y $x_{n+1} = r x_n, \forall n \in \mathbb{N}$). Justifica la posible monotonía, la posible acotación y la posible convergencia (calculando, en su caso, el límite) de la sucesión $\{x_n\}$, distinguiendo los casos siguientes:
        \begin{enumerate}
            \item Casos $r = 0$, $r = 1$, $r = -1$.
            \item Caso $r \in ~]0, 1[$.
            \item Caso $r > 1$.
            \item Caso $r \in ~]-1, 0[$.
            \item Caso $r < -1$.
        \end{enumerate}
        Consideremos también $y_n = \sum\limits_{k=0}^{n} r^k, \forall n \in \mathbb{N}$.
        \begin{enumerate}
            \item Si $r \neq 1$, demuestra que: $y_n = \dfrac{1 - r^{n+1}}{1 - r}, \forall n \in \mathbb{N}$.
            \item Teniendo en cuenta todos los apartados anteriores, ¿para qué valores de $r$ será convergente la sucesión $\{y_n\}$?
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
        
        
\end{document}