\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo II\\Examen X}{Cálculo II. Examen X}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo II.
        \item[Curso Académico] 2016-17.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        %\item[Profesor] María Victoria Velasco Collado.
        \item[Descripción] Parcial 2.
        %\item[Fecha] 24 de abril de 2019.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio} [\textbf{3 puntos}]
Enuncia con precisión el Teorema Fundamental del Cálculo. Demuéstralo.
    
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio} [\textbf{3 puntos}]
    Decir si son verdaderas o falsas las siguientes cuestiones, justificando la respuesta:

    \begin{enumerate}
        \item Dada $f:\bb{R}\to \bb{R}$ cóncava hacia arriba, entonces $f\circ f$ es también cóncava hacia arriba.

        En el caso de que $f$ fuese creciente, tendríamos que es cierto (Ejercicio 13 de la Relación 3). Por tanto, para encontrar un contraejemplo, necesitamos buscar una función decreciente y cóncava hacia arriba.

        Sea $f(x)=e^{-x}$. Tenemos que es estrictamente decreciente. Veamos ahora que es cóncava hacia arriba.
        \begin{equation*}
            f'(x)=-e^{-x} \qquad f''(x)=e^{-x}>0\qquad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}
        Por tanto, como $f''(x)>0\; \forall x\in \bb{R}$, tenemos que $f$ es cóncava hacia arriba.

        Veamos ahora si $f\circ f$ es cóncava hacia arriba. Como tenemos que $(f\circ f)\in C^\infty(\bb{R})$, usamos el criterio de la segunda derivada.
        \begin{equation*}
            (f\circ f)'(x)=f'(f(x))f'(x) = -e^{-e^{-x}}(-e^{-x}) = e^{-e^{-x}}e^{-x} = e^{-e^{-x}-x}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            (f\circ f)''(x)=e^{-e^{-x}-x} (e^{-x}-1)
        \end{equation*}

        Para $x>0$, tenemos que $(f\circ f)''(x)<0$, por lo que $f\circ f$ es cóncava hacia abajo en $\bb{R}^+$. Por tanto, el enunciado es \textbf{falso}.
        
    
        \item Sean $f:A\to \bb{R},g:B\to \bb{R}$ con $f(A)\subset B$ dos funciones uniformemente continuas. Entonces $g\circ f$ es uniformemente continua.

        Tenemos que $f$ es uniformemente continua; es decir:
        \begin{equation*}
            \forall \hat{\varepsilon} > 0, \exists \delta>0 \mid \text{Si } x,y\in A, \text{ con } |x-y|<\delta \Longrightarrow |f(x)-f(y)|<\hat{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Tenemos que $g$ es uniformemente continua; es decir:
        \begin{equation*}
            \forall {\varepsilon} > 0, \exists \hat{\delta}>0 \mid \text{Si } x,y\in B, \text{ con } |x-y|<\hat{\delta} \Longrightarrow |g(x)-g(y)|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        En particular, tomando $\hat{\varepsilon} = \hat{\delta}$, y usando que $f(A)\subset B$, la continuidad uniforme de $g$ queda:
        \begin{equation*}
            \forall {\varepsilon} > 0, \exists \hat{\varepsilon}>0 \mid \text{Si } f(x),f(y)\in B, \text{ con } |f(x)-f(y)|<\hat{\varepsilon} \Longrightarrow |g(f(x))-g(f(y))|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Uniendo lo que tenemos, queda:
        \begin{equation*}
            \forall \varepsilon>0, \exists \delta>0\mid  \text{Si } x,y\in A, \text{ con } |x-y|<\delta \Longrightarrow |(g\circ f)(x)-(g\circ f)(y)|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Es decir, se ha demostrado que $g\circ f$ es uniformemente continua, por lo que es \textbf{cierto}.

        \item Toda función $f:\bb{R}^+_0\to \bb{R}$ uniformemente continua está acotada.

        Tomando $f(x)=x$, tenemos que es lipsitchziana por ser $f'(x)=1$ acotada. Al ser $f$ lipsitchziana, tenemos que $f$ es uniformemente continua.

        No obstante, $f$ no está acotada, por lo que el enunciado es \textbf{falso}.

        \item Si $f:\bb{R}^+\to \bb{R}$ es uniformemente continua y tiene límite en $+\infty$, es una función acotada.

        Por reducción al absurdo, supongamos que $f$ no está acotada. Entonces, $$\exists \{x_n\}\;(x_n\in \bb{R}^+\;\forall n\in \bb{N}) \mid \{|f(x_n)|\}\to +\infty$$

        Como $f$ tiene límite en $+\infty$, se tiene que: $$\forall \{x_n'\}\to +\infty\;(x_n'\in \bb{R}^+\;\forall n\in \bb{N}) \Longrightarrow \{f(x_n')\}\to L\in \bb{R}$$

        Por tanto, tenemos que $\{x_n\}$ no diverge, por lo que está acotada.
        \begin{equation*}
            \exists M>0 \mid |x_n|\leq M \qquad \forall n\in \bb{N}
        \end{equation*}

        Consideramos ahora $f_{]0,M[}$. Como $f$ es uniformemente continua, transforma conjuntos acotados en conjuntos acotados. Por tanto, $f(]0,M[)$ está acotado.

        Por tanto, tenemos que $f(x_n)\in f(]0,M[) \quad \forall n\in \bb{N}$. Por tanto, $f(x_n)$ acotado. Pero como $\{|f(x_n)|\}$ diverge, llegamos a una contradicción.

        Por tanto, $f$ está acotada.

        \begin{observacion}
            Tenemos que $\forall \{x_n\}\to +\infty$, tenemos que la imagen de la cola está acotada por $L+\varepsilon$, y que la imagen de los primeros términos, por ser un conjunto acotado y ser $f$ uniformemente continua, también es uniformemente continua.
        \end{observacion}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio} [\textbf{4 puntos}]
    Definimos $G:]-1,1[ \to \bb{R}$ como $G(x)=\int_0^{x^2} \frac{t^2dt}{\sqrt{1-t^2}}$.

    \begin{enumerate}
        \item Calcular la imagen de $G$.

        Como el integrando es una función continua en el intervalo de definición, tenemos que es Riemman Integrable. Por el Teorema Fundamental del Cálculo, tenemos que es derivable en $]-1,1[$ con derivada:
        \begin{equation*}
            G'(x)=\frac{x^4}{\sqrt{1-x^4}}\cdot 2x
            = \frac{2x^5}{\sqrt{1-x^4}} = 0 \Longleftrightarrow x=0
        \end{equation*}

        Por tanto, el único punto crítico es $x=0$. Tenemos $G(0)=0$. Además, como $\forall x^2\in ]0,1[$ tenemos que la imagen del integrando es positiva, tenemos que $G(x)\geq 0\;\forall x\in ]-1,1[$. Por tanto, se trata de un mínimo relativo. Al ser $G$ continua y solo tener un punto que anula a la primera derivada, es también absoluto. 

        Calculamos las siguientes imágenes:
        \begin{multline*}
            \lim_{x\to 1}G(x)=\int_0^1 \frac{t^2}{\sqrt{1-t^2}}dt
            = \lim_{b\to 1}\int_0^b \frac{t^2}{\sqrt{1-t^2}}dt
            =\MetInt{\sen u =t \quad u\in \left[0,\frac{\pi}{2}\right]}{\cos u\; du = dt}
            =\\=\lim_{b\to \frac{\pi}{2}}\int_0^b \frac{\sen^2 u}{\sqrt{1-\sen ^2 u}}\cos u \;du
            =\int_0^{\frac{\pi}{2}} \frac{\sen^2 u}{\sqrt{\cos ^2 u}}\cos u \;du
        \end{multline*}

        Por el intervalo empleado para el cambio de variable, tengo que $\cos u >0$. Por tanto,
        \begin{multline*}
            \lim_{x\to 1}G(x)=\lim_{b\to \frac{\pi}{2}}\int_0^b \frac{\sen^2 u}{\cos u}\cos u \;du
            = \lim_{b\to \frac{\pi}{2}}\int_0^b \sen^2 u \;du
            = \lim_{b\to \frac{\pi}{2}}\int_0^b \frac{1-\cos(2t)}{2} \;du
            =\\=\lim_{b\to \frac{\pi}{2}} \left[\frac{t-\sen(2t)}{2}\right]_0^b
            = \frac{\pi}{4}
        \end{multline*}

        Como además $G(-x)=G(x)$ por ser $G$ una función par, tenemos que:
        \begin{equation*}
            Im(G)=\left[0,\frac{\pi}{4} \right[
        \end{equation*}
        
        \item Decidir si tiene solución la ecuación $G(x)=\frac{1}{3}$. ¿Y la ecuación $G(x)=2$?

        $G(x)$ es continua y definida en un intervalo. Tenemos que $Im(G)=\left[0,\frac{\pi}{4} \right[$. Por tanto,
        \begin{equation*}
            \exists x\in ]-1,1[\mid G(x)=\frac{1}{3}\Longleftrightarrow \frac{1}{3}\in Im(G) \Longleftrightarrow \frac{1}{3} < \frac{\pi}{4} \Longleftrightarrow 4<3\pi  \qquad \text{Cierto}
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            \exists x\in ]-1,1[\mid G(x)=2\Longleftrightarrow 2\in Im(G) \Longleftrightarrow 2 < \frac{\pi}{4} \Longleftrightarrow 8<\pi \qquad \text{Falso}
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que para la primera ecuación sí hay solución, pero para la segunda no.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
    



\end{document}