\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo II\\Examen VII}{Cálculo II. Examen VII}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo II.
        \item[Curso Académico] 2018-19.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        %\item[Profesor] María Victoria Velasco Collado.
        \item[Descripción] Primera Parte. Derivación.
        \item[Fecha] 24 de abril de 2019.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}
    Calcula el siguiente límite:
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0}\left(\frac{\sen x +\tan x}{2x}\right) ^\frac{1}{x}
    \end{equation*}
    
    \begin{itemize}
        \item \underline{\textbf{Opción 1}: Sin usar la fórmula de Euler/Zapato}:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to 0}\left(\frac{\sen x +\tan x}{2x}\right) ^\frac{1}{x} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej1.Ind1}}{=} [1^\infty] = \lim_{x\to 0}e^{\frac{\ln\left(\frac{\sen x +\tan x}{2x}\right)}{x}}
            \stackrel{Ec.\;\ref{Ej1.Ind2}}{=} e^0 = 1
        \end{equation*}
    
        donde he tenido que hacer uso de los siguientes límites:
        \begin{equation} \label{Ej1.Ind1}
            \lim_{x\to 0} \frac{\sen x +\tan x}{2x} = \left[\frac{0}{0}\right] \Hop \lim_{x\to 0} \frac{\cos x + 1+\tan^2 x}{2} = \frac{2}{2} = 1
        \end{equation}
        \begin{equation}\begin{split} \label{Ej1.Ind2}
            &\lim_{x\to 0}\frac{\ln\left(\frac{\sen x +\tan x}{2x}\right)}{x} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej1.Ind1}}{=} \left[\frac{0}{0}\right] \Hop
            \lim_{x\to 0} \frac{\frac{(\cos x +1+\tan^2 x)2x -2(\sen x + \tan x)}{4x^2}}{\frac{\sen x +\tan x}{2x}} 
            =\\&=
            \lim_{x\to 0} \frac{(\cos x +1+\tan^2 x)x -(\sen x + \tan x)}{x(\sen x +\tan x)}
            = \left[\frac{0}{0}\right]
            \Hop\\&=
            \lim_{x\to 0} \frac{[-\sen x +2\tan x(1+\tan^2x)]x + \cancel{(\cos x + 1 + \tan^2 x)}\cancel{-\cos x -(1+\tan^2x)} }{(\sen x + \tan x) +x[\cos x +(1+\tan^2 x)]}
            =\\&=
            \lim_{x\to 0} \frac{[-\sen x +2\tan x(1+\tan^2x)]x}{(\sen x + \tan x) +x[\cos x +(1+\tan^2 x)]}
            =\\&=
            \lim_{x\to 0} \frac{(-\sen x +2\tan x +2\tan^3x)x}{(\sen x + \tan x) +x[\cos x +(1+\tan^2 x)]}
            = \left[\frac{0}{0}\right]
            \Hop\\&=
            \lim_{x\to 0} \frac{[-\cos x +2(1+\tan^2 x) +6\tan^2x (1+\tan^2 x)]x +(-\sen x +2\tan x +2\tan^3x)}{\cos x+(1+\tan^2 x)+[\cos x +(1+\tan^2 x)] +x[-\sen x +2\tan x(1+\tan^2 x)]}
            =\\&=
            \frac{0+0}{1+1+1+1+0} = \frac{0}{4} = 0
        \end{split}\end{equation}

        \item \underline{\textbf{Opción 2}: Usando la fórmula de Euler/Zapato}:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to 0}\left(\frac{\sen x +\tan x}{2x}\right) ^\frac{1}{x} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej1.Ind1}}{=} [1^\infty] \stackrel{Euler}{=} e^{\lim_{x\to 0} \left(\frac{\sen x +\tan x}{2x} -1\right)\cdot \frac{1}{x}} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej1.Ind3}}{=} e^0 = 1
        \end{equation*}
    
        donde he tenido que aplicar el criterio de Euler o del Zapato:
        \begin{multline}\label{Ej1.Ind3}
            \lim_{x\to 0} \left(\frac{\sen x +\tan x}{2x} -1\right)\cdot \frac{1}{x}
            = \lim_{x\to 0} \frac{\sen x +\tan x -2x}{2x^2}
            = \left[\frac{0}{0}\right]
            \Hop\\=
            \lim_{x\to 0} \frac{\cos x +1+\tan^2 x -2}{4x}
            = \left[\frac{0}{0}\right]
            \Hop\\=
            \lim_{x\to 0} \frac{-\sen x +2\tan x(1+\tan^2 x)}{4} =\frac{0}{4}= 0
        \end{multline}
    \end{itemize}

    
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Sea $f:[0,1]\to [0,1]$ derivable y tal que $f'(x)\neq 1,\;\forall x\in [0,1]$. Prueba que $\exists!\; c\in [0,1] \mid f(c)=c$.\\

    Defino la función auxiliar $g:[0,1]\to[-1, 2] \quad g(x)=f(x)-x$.
    
    Demuestro, en primer lugar, que $\exists c\in [0,1] \mid g(c)=0$. 
    \begin{itemize}
        \item \underline{Supongo $f(0)=0$}: El valor buscado es $c=0$.
        \item \underline{Supongo $f(1)=1$}: El valor buscado es $c=1$.
        \item \underline{Supongo $f(0)\neq 0 \land f(1)\neq 1$}:
        \begin{equation*}
            g(0)=f(0)>0 \qquad g(1)=f(1)-1<0
        \end{equation*}
        Como $g$ es continua por ser $f$ derivable y continua, por el Teorema de Bolzano tengo que:
        \begin{equation*}
            \exists c\in ]0,1[\mid g(c)=0=f(c)-c \Longrightarrow f(c)=c
        \end{equation*}
    \end{itemize}

    Demuestro ahora la unicidad de $c$. Supongamos que $\exists c'\in [0,1]$ tal que $f(c')=c'$. Por tanto, $g'(c')=0$. Como $g(c)=g(c')$, por el Teorema de Rolle (sabiendo que $g$ es derivable), tenemos que:
    \begin{equation*}
        \exists d\in ]0,1[\mid g'(d)=f'(d)-1=0 \Longrightarrow f'(d)=1
    \end{equation*}

    Sin embargo, llegamos a una contradicción, ya que $f'(x)\neq 1 \;\forall x\in [0,1]$. Por tanto, la hipótesis es falsa y tenemos que $c$ es único.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Demuestra la siguiente desigualdad $\forall x\in \bb{R}^+$:
    \begin{equation*}
        \frac{\arctan x}{1+x} < \ln(1+x)
    \end{equation*}

    Definimos $g:\bb{R}^+ \to \bb{R}$ dada por:
    \begin{equation*}
        g(x)=\frac{\arctan x}{1+x} - \ln(1+x) \qquad \forall x \in \bb{R}^+
    \end{equation*}

    Necesitamos calcular la imagen de $g$.
    \begin{equation*}
        g'(x)=\frac{\frac{1}{1+x^2}(1+x)-\arctan x}{(1+x)^2} -\frac{1}{1+x}
    \end{equation*}

    Calculamos los puntos que anulan a la primera derivada:
    \begin{multline*}
        g'(x)=0 \Longleftrightarrow \frac{1+x}{1+x^2} = \arctan x +(1+x) \Longleftrightarrow 1+x = (1+x^2)[\arctan x +(1+x)]
        \Longleftrightarrow \\ \Longleftrightarrow
        \cancel{1+x} = \arctan x +\cancel{1+x} + x^2 \arctan x + x^2 + x^3 \Longleftrightarrow 0=(1+x^2)\arctan (x) +x^2 + x^3
    \end{multline*}

    Tenemos que $x=0$ es una solución. Además, para $x>0$, tenemos que todos los sumandos son positivos ($\arctan x>0 \;\forall x>0$). Por tanto, tenemos que el único punto crítico es $x=0$. No obstante, $x=0\notin \bb{R}^+$, por lo que no tiene puntos críticos.

    Como $g'(x)<0 \;\forall x\in \bb{R}^+$, tenemos que $g'$ es estrictamente decreciente.
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0^+} g(x) = \lim_{x\to 0^+} \frac{\arctan x}{1+x} - \ln(1+x) = \frac{0}{1} -\ln 1 = 0
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to +\infty} g(x) = \lim_{x\to +\infty} \frac{\arctan x}{1+x} - \ln(1+x) = \frac{\frac{\pi}{2}}{\infty} - \infty = 0-\infty = -\infty
    \end{equation*}

    Como $g$ es estrictamente decreciente, y tenemos que $g\in C^1(\bb{R^+})$, sabiendo el valor de los límites en 0 y en $+\infty$ tenemos que $Im(g)=\bb{R}^-$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        \frac{\arctan x}{1+x} - \ln(1+x)<0 \qquad \forall x \in \bb{R}^+
        \Longrightarrow 
        \frac{\arctan x}{1+x} < \ln(1+x) \qquad \forall x \in \bb{R}^+
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Halla el rectángulo de mayor área que puede inscribirse en un semicírculo de radio $R>0$, teniendo la base inferior sobre el diámetro.
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
            \def\r{3}
            \def\a{30}
            
            \pgfmathsetmacro{\b}{\r*cos(\a)};
            \pgfmathsetmacro{\h}{\r*sin(\a)};

            %\draw (0,0) circle (\r);
            \draw[dashed] (-\r,0) arc (180:360:\r);
            \draw[thick] (\r,0) arc (0:180:\r);

            \draw[ultra thick] (\b,0) -- (\b,\h) -- (-\b, \h) -- (-\b, 0) -- (\b, 0);

            \draw[dashed] (-\r-0.5, 0) -- (\r + 0.5, 0);
            \draw[dashed] (0,-\r-0.5) -- (0,\r + 0.5);

            \draw[dashed, -stealth] (0,0) -- node[above right]{$R$} (\b,-\h);

            \filldraw[fill=red, draw=red] (\b,\h) node[above right, red] {$P\left(\frac{b}{2}, h\right)$} circle (0.08);
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    La circunferencia de radio $R$ tiene por ecuación $x^2+y^2 = R^2$. Por tanto, como el punto $P$ pertenece a la circunferencia, la ecuación de ligadura es:
    \begin{equation*}
        \frac{b^2}{4} + h^2 = R^2 \Longrightarrow b=2\sqrt{R^2 - h^2}
    \end{equation*}

    Por tanto, la ecuación que indica el área del rectángulo es:
    \begin{equation*}
        \begin{array}{rl}
            A:]0,R[ & \longrightarrow \bb{R}^+\\
                    h & \longmapsto A(h) = bh = 2h\sqrt{R^2 - h^2}
        \end{array}
    \end{equation*}

    Como $A(h)\geq 0\forall h\in ]0,R[$, maximizar $A(h)$ equivale a maximizar $A^2(h)$:
    \begin{equation*}
        A^2(h) = 4h^2(R^2-h^2) = 4h^2R^2 - 4h^4
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        (A^2)'(h) = 8R^2h - 16h^3 = 0 \Longleftrightarrow h(8R^2-16h^2) = 0 \Longleftrightarrow 8R^2 = 16h^2 \Longleftrightarrow h=\sqrt{\frac{R^2}{2}} = \frac{R}{\sqrt{2}}
    \end{equation*}

    Como $(A^2)''(h)=8R^2 -48h^2$, tenemos que:
    \begin{equation*}
        (A^2)''\left(\frac{R}{\sqrt{2}}\right) = 8R^2 -48\cdot \frac{R^2}{2} = 8R^2 - 24R^2 = -16R^2 <0
    \end{equation*}
    Por tanto, $A^2(h)$ tiene un máximo relativo en $h=\frac{R}{\sqrt{2}}$. Como $A(h)\geq 0\;\forall h\in ]0,R[$, tenemos que $A(x)$ también tiene un máximo relativo en el mismo punto. Además, como es el único extremo relativo de una función de clase $1$, tenemos que es máximo absoluto.

    Por tanto, el rectángulo de mayor área tiene las siguientes dimensiones:
    \begin{equation*}
        h=\frac{R}{\sqrt{2}}=\frac{\sqrt{2}}{2}R \qquad \qquad b=2\sqrt{\frac{R^2}{2}} = \sqrt{2}R
    \end{equation*}
\end{ejercicio}



\end{document}