\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo II\\Examen VIII}{Cálculo II. Examen VIII}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo II.
        \item[Curso Académico] 2017-18.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        %\item[Profesor] María Victoria Velasco Collado.
        \item[Descripción] Primer Parcial. Derivación.
        %\item[Fecha] 24 de abril de 2019.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio} Función uniformemente continua. Teorema de Heine.
\begin{definicion} [Continuidad Uniforme]
    Sea $f:A\to \bb{R}$ una función. Se dice que $f$ es uniformemente continua si:
    \begin{equation*}
        \forall {\varepsilon} > 0, \exists \delta>0 \mid \text{Si } x,y\in A, \text{ con } |x-y|<\delta \Longrightarrow |f(x)-f(y)|<{\varepsilon}
    \end{equation*}
\end{definicion}

\begin{teo}[Teorema de Heine]
    \begin{equation*}
        f:[a,b]\to \bb{R} \text{ uniformemente continua en } [a,b] \Longleftrightarrow f:[a,b]\to \bb{R} \text{ continua en } [a,b] 
    \end{equation*}
    \end{teo}

    \begin{proof}
        Procedemos mediante doble implicación.
        \begin{description}
            \item [$\Longrightarrow$)]
            Trivialmente, tomando $y=a$, tenemos que $f$ es continua en todo $y\in [a,b]$, por lo que $f$ es continua.

            \item [$\Longleftarrow$)]
            Demostramos mediante reducción al absurdo. Suponemos que $f$ es continua pero que no es uniformemente continua.

            Por tanto, por no ser uniformemente continua, podemos encontrar $x_n,y_n\in~[a,b]$ con $y_n-x_n\to 0$ y $|f(y_n)-f(x_n)|\geq \varepsilon_0$.

            Como $x_n,y_n$ están acotadas, por el Teorema de Bolzano-Weierstrass podemos encontrar una parcial $\sigma$ tal que $x_{\sigma(n)}\to x$ y $y_{\sigma(n)}\to y$.

            Puesto que $y_n-x_n=0$ y $y_{\sigma(n)}-x_{\sigma(n)}\to y-x$, por la unicidad del límite, concluimos que $y-x=0\Longrightarrow x=y$.

            Por la continuidad de $f$, ha de ser que $f(y_{\sigma(n)})-f(x_{\sigma(n)})\to f(y)-f(x)=0$ (por ser $x=y$). Esto, sin embargo, contradice que $|f(y_n)|-f(x_n)|\geq \varepsilon_0$.

            Por tal contradiccón, deducimos que la hipótesis es falsa, y que por tanto $f$ es uniformemente continua.
        \end{description}
    \end{proof}
    
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Decir si son verdaderas o falsas las siguientes cuestiones, justificando la respuesta:

    \begin{enumerate}
        \item Sean $f:A\to \bb{R},g:B\to \bb{R}$ con $f(A)\subset B$ dos funciones uniformemente continuas. Entonces $g\circ f$ es uniformemente continua.

        Tenemos que $f$ es uniformemente continua; es decir:
        \begin{equation*}
            \forall \hat{\varepsilon} > 0, \exists \delta>0 \mid \text{Si } x,y\in A, \text{ con } |x-y|<\delta \Longrightarrow |f(x)-f(y)|<\hat{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Tenemos que $g$ es uniformemente continua; es decir:
        \begin{equation*}
            \forall {\varepsilon} > 0, \exists \hat{\delta}>0 \mid \text{Si } x,y\in B, \text{ con } |x-y|<\hat{\delta} \Longrightarrow |g(x)-g(y)|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        En particular, tomando $\hat{\varepsilon} = \hat{\delta}$, y usando que $f(A)\subset B$, la continuidad uniforme de $g$ queda:
        \begin{equation*}
            \forall {\varepsilon} > 0, \exists \hat{\varepsilon}>0 \mid \text{Si } f(x),f(y)\in B, \text{ con } |f(x)-f(y)|<\hat{\varepsilon} \Longrightarrow |g(f(x))-g(f(y))|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Uniendo lo que tenemos, queda:
        \begin{equation*}
            \forall \varepsilon>0, \exists \delta>0\mid  \text{Si } x,y\in A, \text{ con } |x-y|<\delta \Longrightarrow |(g\circ f)(x)-(g\circ f)(y)|<{\varepsilon}
        \end{equation*}

        Es decir, se ha demostrado que $g\circ f$ es uniformemente continua, por lo que es \textbf{cierto}.

        \item Toda función $f:\bb{R}^+_0\to \bb{R}$ uniformemente continua está acotada.

        Tomando $f(x)=x$, tenemos que es lipsitchziana por ser $f'(x)=1$ acotada. Al ser $f$ lipsitchziana, tenemos que $f$ es uniformemente continua.

        No obstante, $f$ no está acotada, por lo que el enunciado es \textbf{falso}.

        \item Si $f:\bb{R}^+\to \bb{R}$ es uniformemente continua y tiene límite en $+\infty$, es una función acotada.

        Tomando $f(x)=x$, tenemos que es lipsitchziana por ser $f'(x)=1$ acotada. Al ser $f$ lipsitchziana, tenemos que $f$ es uniformemente continua.

        No obstante, $f$ no está acotada, por lo que el enunciado es \textbf{falso}.

        \item Si $f:\bb{R}^+\to \bb{R}$ es uniformemente continua y tiene límite en $+\infty$, es una función acotada.

        Por reducción al absurdo, supongamos que $f$ no está acotada. Entonces, $$\exists \{x_n\}\;(x_n\in \bb{R}^+\;\forall n\in \bb{N}) \mid \{|f(x_n)|\}\to +\infty$$

        Como $f$ tiene límite en $+\infty$, se tiene que: $$\forall \{x_n'\}\to +\infty\;(x_n'\in \bb{R}^+\;\forall n\in \bb{N}) \Longrightarrow \{f(x_n')\}\to L\in \bb{R}$$

        Por tanto, tenemos que $\{x_n\}$ no diverge, por lo que está acotada.
        \begin{equation*}
            \exists M>0 \mid |x_n|\leq M \qquad \forall n\in \bb{N}
        \end{equation*}

        Consideramos ahora $f_{]0,M[}$. Como $f$ es uniformemente continua, transforma conjuntos acotados en conjuntos acotados. Por tanto, $f(]0,M[)$ está acotado.

        Por tanto, tenemos que $f(x_n)\in f(]0,M[) \quad \forall n\in \bb{N}$. Por tanto, $f(x_n)$ acotado. Pero como $\{|f(x_n)|\}$ diverge, llegamos a una contradicción.

        Por tanto, $f$ está acotada.

        \begin{observacion}
            Tenemos que $\forall \{x_n\}\to +\infty$, tenemos que la imagen de la cola está acotada por $L+\varepsilon$, y que la imagen de los primeros términos, por ser un conjunto acotado y ser $f$ uniformemente continua, también es uniformemente continua.
        \end{observacion}
        

        \item Toda función integrable tiene una primitiva. Pon un ejemplo.

        Si $f$ fuese continua, es cierto. No obstante, hay función integrables que no son continuas. Ejemplo de esto es la función de las palomitas o la función parte entera. Estas son integrables pero no admiten una primitiva.

        De admitir la función parte entera $E(x)$ una primitiva, tendríamos que $E(x)$ sería la derivada de una función continua, y esto no es posible por ser $E(x)$ discontinua.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Calcula los extremos relativos de la función $F:\bb{R}\to \bb{R}$ dada por:
    \begin{equation*}
        F(x)=\int_{-x}^x \frac{t^2(1-t^2)}{e^{t^2}} dt \qquad (x\in \bb{R})
    \end{equation*}

    Tenemos que el integrando es una función par y que es localmente integrable, por lo que:
    \begin{equation*}
        F(x)=\int_{-x}^x \frac{t^2(1-t^2)}{e^{t^2}} dt
        = 2\int^{x}_0 \frac{t^2(1-t^2)}{e^{t^2}} dt
    \end{equation*}

    Como el intervalo es Riemman Integrable, tenemos que, por el TFC tenemos que:
    \begin{equation*}
        F'(x)=2\cdot \frac{x^2(1-x^2)}{e^{x^2}} = 0\Longleftrightarrow x=0,\pm 1
    \end{equation*}
    Estudiamos la monotonía:
    \begin{itemize}
        \item \underline{Para $x<-1$}: $F'(x)<0 \Longrightarrow F(x)$ estrictamente decreciente.
        \item \underline{Para $-1<x<0$}: $F'(x)>0 \Longrightarrow F(x)$ estrictamente creciente.
        \item \underline{Para $0<x<1$}: $F'(x)>0 \Longrightarrow F(x)$ estrictamente creciente.
        \item \underline{Para $1<x$}: $F'(x)<0 \Longrightarrow F(x)$ estrictamente decreciente.
    \end{itemize}

    Por tanto, tenemos un mínimo relativo en $x=-1$ y un máximo relativo en $x=1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Calcula:
    \begin{enumerate}
        \item Una primitiva de la función $f(x)=\displaystyle \frac{\sen^3 x}{\sqrt{\cos x}}$ en el intervalo $\left[-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}\right]$.

        Se pide la integral indefinida:
        \begin{multline*}
            \int \frac{\sen^3 x}{\sqrt{\cos x}}\;dx =\MetInt{\cos x=t\quad x\in [-\frac{\pi}{2},\frac{\pi}{2}]}{\sen x\;dx = dt}
            = \int \frac{\sen^3 x}{\sqrt{t}}\;\frac{dt}{\sen x}
            = \int \frac{\sen^2 x}{\sqrt{t}}\;dt
            =\\
            = \int \frac{1-t^2}{\sqrt{t}}\;dt
            = 2\int \frac{1}{2\sqrt{t}}\;dt -\int t^{\frac{3}{2}}\;dx
            = 2\sqrt{t} - \frac{t^{5/2}}{\frac{5}{2}} +C
            =\\= 2\sqrt{t} -\frac{2}{5}t\sqrt{t} +C
            = 2\sqrt{\cos x} -\frac{2}{5}\cos x\sqrt{\cos x} +C
        \end{multline*}

        Por tanto, una primitiva de $f(x)$ es:
        \begin{equation*}
            F(x)=2\sqrt{\cos x} -\frac{2}{5}\cos x\sqrt{\cos x}
        \end{equation*}

        \item $\displaystyle \int\sen(x)e^{-2x}dx$ 

        \begin{multline*}
            \int\sen(x)e^{-2x}dx=\MetInt{u(x)=e^{-2x}\quad u'(x)=-2e^{-2x}}{v'(x)=\sen x \quad v(x)=-\cos x} = -\cos x e^{-2x} -2\int \cos x e^{-2x}\;dx
            =\\=\MetInt{u(x)=e^{-2x}\quad u'(x)=-2e^{-2x}}{v'(x)=\cos x \quad v(x)=\sen x}
            = -\cos x e^{-2x}-2\sen x e^{-2x}+4\int e^{-2x}\sen x\;dx
        \end{multline*}

        Por tanto, se trata de una integral cíclica. Tenemos:
        \begin{equation*}
            \int e^{-2x}\sen x\;dx = \frac{e^{-2x}}{3}\left(\cos x +2\sen x\right)+C
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
    



\end{document}