\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo II\\Examen V}{Cálculo II. Examen V}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo II.
        \item[Curso Académico] 2020-21.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] María Victoria Velasco Collado.
        \item[Descripción] Primer Parcial. Derivación. Temas 1-4.
        \item[Fecha] 3 de mayo de 2021.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio} \textbf{[1 punto]}. Demostrar que $|\cos x - \cos y| \leq |x-y|$, para cada $x,y\in \bb{R}$.

Fijo $y=y_0$. Calculamos la imagen de:
\begin{equation*}
    f:\bb{R}\to \bb{R} \qquad f(x)=|\cos x - \cos y| - |x-y|
\end{equation*}

\begin{itemize}
    \item \underline{\textbf{Opción 1}: Usando teoría de funciones lipschitzianas}.

    Sea $f(x)=\cos(x)$. Como $f\in C^\infty(\bb{R})$ y tenemos que $f'$ está acotada, tenemos que $f$ es lipschitziana, por lo que:
    \begin{equation*}
        |\cos x - \cos y| \leq M|x-y|
    \end{equation*}

    El valor mínimo de $M$ que se puede emplear es denominado constante de Lipschitz, y en este caso tenemos que es la cota de la derivada. Como $|f'(x)|\leq 1 \;\forall x\in \bb{R}$, tenemos que $M\geq 1$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        |\cos x - \cos y| \leq 1\cdot |x-y| \leq M|x-y|
    \end{equation*}

    En conclusión, queda demostrado que 
    \begin{equation*}
        |\cos x - \cos y| \leq |x-y| \qquad \forall x,y\in \bb{R}
    \end{equation*}

    \item \underline{\textbf{Opción 2}: Calculando las imágenes de las funciones}.

    Dividimos nuestro estudio en 4 casos, para así no trabajar con el valor absoluto.
    \begin{itemize}
        \item \underline{Suponemos $\cos x \geq \cos y \qquad \land \qquad x\geq y$}:
        \begin{equation*}
            f:\bb{R}\to \bb{R} \qquad f(x)=\cos x - \cos y - x+y
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            f'(x) = -\sen x -1 \leq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que $f$ es decreciente. Como, en este caso, la función está definida en $[y,+\infty[$, y $f(y)=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f(x)\leq 0 \qquad \forall x\geq y
        \end{equation*}
    
        \item \underline{Suponemos $\cos x < \cos y \qquad \land \qquad x\geq y$}:
        \begin{equation*}
            f:\bb{R}\to \bb{R} \qquad f(x)=-\cos x + \cos y - x+y
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            f'(x) = \sen x -1 \leq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que $f$ es decreciente. Como, en este caso, la función está definida en $[y,+\infty[$, y $f(y)=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f(x)\leq 0 \qquad \forall x\geq y
        \end{equation*}
    
        \item \underline{Suponemos $\cos x < \cos y \qquad \land \qquad x< y$}:
        \begin{equation*}
            f:\bb{R}\to \bb{R} \qquad f(x)=-\cos x + \cos y + x-y
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            f'(x) = \sen x +1 \geq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que $f$ es creciente. Como, en este caso, la función está definida en $]-\infty, y[$, y $\lim_{x\to y^-}f(x)=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f(x)\leq 0 \qquad \forall x< y
        \end{equation*}
    
        \item \underline{Suponemos $\cos x \geq \cos y \qquad \land \qquad x< y$}:
        \begin{equation*}
            f:\bb{R}\to \bb{R} \qquad f(x)=\cos x - \cos y + x-y
        \end{equation*}
        \begin{equation*}
            f'(x) = -\sen x +1 \geq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que $f$ es creciente. Como, en este caso, la función está definida en $]-\infty,y[$, y $\lim_{x\to y^-}f(x)=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f(x)\leq 0 \qquad \forall x< y
        \end{equation*}
    \end{itemize}
    
    Por tanto, independientemente del caso en el que estemos, tenemos que $f(x)\leq~0\quad \forall x\in~\bb{R}$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        f(x)=|\cos x -\cos y|-|x-y|\leq 0 \Longrightarrow  |\cos x -\cos y|\leq |x-y| \qquad \forall x\in \bb{R}
    \end{equation*}
    
    Como el razonamiento es válido $\forall y\in \bb{R}$ (simplemente tendríamos que cambiar el valor de $y_0$ fijado), tenemos que:
    \begin{equation*}
        |\cos x -\cos y|\leq |x-y| \qquad \forall x,y\in \bb{R}
    \end{equation*}
\end{itemize}



\end{ejercicio}


\begin{ejercicio} \textbf{[2 puntos]}. Sea $a>0$.
\begin{enumerate}
    \item Determinar (en función del parámetro $a$) la imagen de la función $f_a:\bb{R}^+\to \bb{R}$ dada por $f_a(x):=x\ln a - a\ln x$, para cada $x\in \bb{R}^+$.

    Necesitamos calcular la imagen de la función. Para ello, en primer lugar, calculamos los extremos relativos sabiendo que la función es continua y derivable.
    \begin{equation*}
        f'_a(x) = \ln a -\frac{a}{x} = 0 \Longleftrightarrow x=\frac{a}{\ln a}
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        f''_a(x) = \frac{a}{x^2} >0 \qquad \forall x\in \bb{R}^+
    \end{equation*}
    Por tanto, tenemos que $x=\frac{a}{\ln a}$ es un mínimo relativo.
    \begin{equation*}
        f_a\left(\frac{a}{\ln a}\right) = \frac{a}{\ln a} \cdot \ln a - a\ln \frac{a}{\ln a} = a-a\ln \frac{a}{\ln a} =a\left(1-\ln \frac{a}{\ln a}\right)
    \end{equation*}
    
    Calculamos ahora el comportamiento de la función en $x=0$ y en $+\infty$.

    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0} f_a(x) = \lim_{x\to 0} x\ln a - a\ln x = -a\ln(0) = +\infty
    \end{equation*}
    
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to \infty} f_a(x) = \lim_{x\to \infty} x\ln a - a\ln x 
        = \lim_{x\to \infty} \ln \left(\frac{a^x}{x^a}\right)
    \end{equation*}
    Por tanto, para estudiar el comportamiento en $+\infty$, diferencio en función del valor de $a$:
    \begin{itemize}
        \item \underline{Para $a=1$}:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to \infty} f_a(x) 
            = \lim_{x\to \infty} \ln \left(\frac{1}{x}\right) = \ln 0 = -\infty
        \end{equation*}

        \item \underline{Para $a<1$}:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to \infty} f_a(x) 
            = \lim_{x\to \infty} \ln \left(\frac{a^x}{x^a}\right) =\ln \frac{0}{\infty} = \ln 0 = -\infty
        \end{equation*}

        \item \underline{Para $a>1$}:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to \infty} f_a(x) 
            = \lim_{x\to \infty} \ln \left(\frac{a^x}{x^a}\right) =\ln \infty = \infty
        \end{equation*}
    \end{itemize}

    Por tanto, para $a>1$, tenemos que $Im(f_a)=\left[a\left(1-\ln \frac{a}{\ln a}\right),+\infty\right[$.
    
    Para $a\leq 1$, tenemos que $Im(f_a)=\bb{R}$.

    \item Determinar los valores de $a>0$ que son tales que $x\ln a \geq a\ln x$, para cada $x\in \bb{R}^+$.

    Para ello, necesito que $Im(f_a)\subseteq \bb{R}^+_0$. Por tanto, descartamos los $a\leq 1$.

    Para que $Im(f_a)\subseteq \bb{R}^+_0$, necesitamos que:
    \begin{equation*}
        a\left(1-\ln \frac{a}{\ln a}\right) \geq 0 \Longleftrightarrow \ln \frac{a}{\ln a} \leq 1 \Longleftrightarrow \frac{a}{\ln a} \leq e \Longleftrightarrow e -\frac{a}{\ln a} \geq 0
    \end{equation*}

    Calculo por tanto la imagen de $g:]1,+\infty[\to \bb{R}$ dado por $g(x)=e-\frac{x}{\ln x}$.

    \begin{equation*}
        g'(x) = \frac{-\ln x +1}{\ln^2 x} = 0 \Longleftrightarrow \ln x=1 \Longleftrightarrow x=e
    \end{equation*}
    \begin{itemize}
        \item \underline{Para $x<e$}: $g'(x)>0 \Longrightarrow g$ estrictamente creciente.
        \item \underline{Para $x>e$}: $g'(x)<0 \Longrightarrow g$ estrictamente decreciente.
    \end{itemize}

    Por tanto, tenemos que $x=e$ es un máximo relativo. Sabemos que $g(e)=0$. Vemos ahora el comportamiento en $x=1^+$ y en $+\infty$:
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 1^+}g(x) = -\frac{1}{\ln 1^+} = -\frac{1}{0^+} = -\infty
        \qquad
        \lim_{x\to \infty}g(x) = e-\lim_{x\to \infty} \frac{x}{\ln x} = e-\infty = -\infty
    \end{equation*}

    Por tanto, tenemos que $Im(g)=\bb{R}^-_0$. Por tanto, el único valor de $x$ que hace que $g(x)\geq 0$ es $x=e$.
    
    Por tanto, el valor de $a>0$ que hace que $x\ln a \geq a\ln \;\forall x\in \bb{R}^+$ es $a=e$.

\end{enumerate}
    
\end{ejercicio}



\begin{ejercicio} \textbf{[2.5 puntos]} Sea $f:\bb{R}\to \bb{R}$ la función dada por $f(x)=4-x^2$.
\begin{enumerate}
    \item Estudiar la concavidad de $f$. ¿Posee algún punto de inflexión? Justifíquese la respuesta.

    Sabemos que $f\in C^\infty (\bb{R})$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        f'(x)=-2x \qquad f''(x)=-2
    \end{equation*}

    Como $f$ es continua y derivable en $\bb{R}$, tenemos que la concavidad la determina la segunda derivada. Como $f''(x)=-2<0\;\forall x$, tenemos que $f$ es cóncava hacia abajo en todos los reales.

    Además, al ser $f$ dos veces derivable, una condición necesaria de punto de inflexión es que, en él, se anule la segunda derivada. Como $\nexists x\in \bb{R}\mid f''(x)=0$, entonces podemos afirmar que no hay puntos de inflexión.

    \item Determinar el punto $(a, f(a))$ de la gráfica de $f(x)=4-x^2$ cuya recta tangente corta en el primer cuadrante tanto al eje $OX$ como al eje $OY$, determinando un triángulo de área mínima.

    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xlabel=$x$,
            xmin=-1,
            xmax=5,
            ymin=-1,
            ymax=7,
            axis lines=middle,
            width=7cm,
            height=5cm,
            samples=90 % número de muestras para la función
        ]
        \addplot[blue,thick,domain=-1:5] {4-x^2};
        \addplot[thick,domain=-1:5] {-2*x+5};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(1,3)};
        \node[label={above right: $P(a, f(a))$}] at (axis cs:1-0.3,3-0.5) {};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(0,5)};
        \node[label={above right: $H(0,h)$}] at (axis cs:0-0.3,5-0.5) {};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(2.5,0)};
        \node[label={above right: $B(b,0)$}] at (axis cs:2.5-0.3,0-0.5) {};

        \addplot[fill=orange,fill opacity=0.25] coordinates {(0,0) (0,5) (2.5,0)};
            
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    Por la interpretación geométrica de la derivada, tenemos que $f'(a)=-2a=~m_t$. Por tanto, la ecuación de la recta que pasa por el punto $P$ es:
    \begin{equation*}
        f(x)=m_tx +n = -2ax+h
    \end{equation*}

    Como el punto $P$ pertenece tanto a la recta como a la parábola,
    \begin{equation*}
        f(a)=f(a)\Longrightarrow -2a^2+h = 4-a^2 \Longrightarrow h=4+a^2
    \end{equation*}

    Además, para $y=0$, tenemos:
    \begin{equation*}
        f(b)=0 = -2ab+h \Longrightarrow b=\frac{h}{2a} = \frac{4+a^2}{2a}
    \end{equation*}

    por tanto, una vez establecidas las ecuaciones de ligadura, tenemos:
    \begin{equation*}
        \begin{array}{rl}
            A:]0, 2[ & \longrightarrow \bb{R}\\
                    a & \longrightarrow A(a) = \displaystyle \frac{bh}{2} = \frac{\frac{4+a^2}{2a} \cdot (4+a^2)}{2} = \frac{(4+a^2)^2}{4a}
        \end{array}
    \end{equation*}

    Para calcular el área mínima, minimizamos $A(a)$. Para ello, calculamos el mínimo de la función.
    \begin{multline*}
        A'(a) = \frac{(4a)^2(4+a^2) -4(4+a^2)^2}{(4a)^2} = 0 \Longleftrightarrow
        (4+a^2)(16a^2-4(4+a^2)) =\\= (4+a^2)(12a^2-16) = 0 \Longleftrightarrow a=\sqrt{\frac{16}{12}}=\sqrt{\frac{4}{3}} = \frac{2\sqrt{3}}{3}
    \end{multline*}

    Comprobemos ahora si el punto crítico es, efectivamente, un mínimo relativo.
    \begin{itemize}
        \item \underline{Para $0<a<\frac{2\sqrt{3}}{3}$}: $A'(a)<0\Longrightarrow A'$ decreciente.
        \item \underline{Para $\frac{2\sqrt{3}}{3}<a<2$}: $A'(a)>0\Longrightarrow A'$ creciente.
    \end{itemize}

    Por tanto, confirmamos que es un mínimo relativo. También es absoluto en ese intervalo, ya que es una función continua en un intervalo.

    \begin{equation*}
        f\left(\frac{2\sqrt{3}}{3}\right) = 4-\left(\frac{2\sqrt{3}}{3}\right)^2 = 4-\frac{4}{3} = \frac{12-4}{3} = \frac{8}{3}
    \end{equation*}

    Por tanto, el punto que minimiza el área es:
    \begin{equation*}
        (a,f(a)) = \left(\frac{2\sqrt{3}}{3}, f\left(\frac{2\sqrt{3}}{3}\right)\right) = \left(\frac{2\sqrt{3}}{3}, \frac{8}{3}\right)
    \end{equation*}
\end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio} \textbf{[3 puntos]}
    \begin{enumerate}
        \item Calcular el polinomio de Taylor de orden 10 centrado en el origen de las funciones $f(x)=\sen x$ y $g(x)=\cos x$.

        Las derivadas sucesivas del seno son:
        \begin{equation*}
            f^{(2k)}(0) = 0 \qquad f^{(4k+1)}(0) = 1 \qquad f^{(4k+3)}(0) = -1 \qquad \forall k\in \bb{N}
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}
            P_{10,0}^f(x) = x - \frac{x^3}{3!} + \frac{x^5}{5!} - \frac{x^7}{7!} + \frac{x^9}{9!}
        \end{equation*}

        Respecto al coseno, tenemos:
        \begin{equation*}
            f^{(4k)}(0) = 1 \qquad f^{(2k+1)}(0) = 0 \qquad f^{(4k+2)}(0) = -1 \qquad \forall k\in \bb{N}
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}
            P_{10,0}^g(x) = 1 - \frac{x^2}{2!} + \frac{x^4}{4!} - \frac{x^6}{6!} + \frac{x^8}{8!} - \frac{x^{10}}{10!}
        \end{equation*}

        \item Determinar $P_{3,0}^{\sen x} \left(\frac{\pi}{18}\right)$ y $P_{3,0}^{\cos x} \left(\frac{\pi}{18}\right)$ y dar la estimación del error cometido al aproximar $\sen \left(\frac{\pi}{18}\right)$ y $\cos \left(\frac{\pi}{18}\right)$ por dichos valores, respectivamente (esto es una aproximación del seno y del coseno del ángulo de $10^0$).

        En primer lugar, trabajo con el seno.
        \begin{equation*}
            P_{3,0}^{\sen x} \left(\frac{\pi}{18}\right) = \frac{\pi}{18} -\frac{\pi^3}{18^3\cdot 3!} \approx 0.1736
        \end{equation*}
        
        Usando el Resto de Lagrange, el error cometido es, para algún $c\in \left[0, \frac{\pi}{18}\right]$:
        \begin{equation*}
            R_{3,0}^{\sen x} \left(\frac{\pi}{18}\right) = \frac{f^{4)}(c)}{4!} \left(\frac{\pi}{18}\right)^4 = \frac{\sen c}{4!}  \left(\frac{\pi}{18}\right)^4 \leq \frac{\pi^4}{4! \cdot 18^4} = 3.8663\cdot 10^{-5}
        \end{equation*}


        Respecto al coseno, la aproximación es:
        \begin{equation*}
            P_{3,0}^{\cos x} \left(\frac{\pi}{18}\right) = 1 -\frac{\pi^2}{18^2\cdot 2} \approx 0.984769
        \end{equation*}
        
        Usando el Resto de Lagrange, el error cometido es, para algún $c\in \left[0, \frac{\pi}{18}\right]$:
        \begin{equation*}
            R_{3,0}^{\cos x} \left(\frac{\pi}{18}\right) = \frac{g^{4)}(c)}{4!} \left(\frac{\pi}{18}\right)^4 = \frac{\cos c}{4!}  \left(\frac{\pi}{18}\right)^4 \leq \frac{\pi^4}{4! \cdot 18^4} = 3.8663\cdot 10^{-5}
        \end{equation*}

        No obstante, aunque la acotación del error a la que hemos llegado es la misma, como para $x\in [0,\frac{\pi}{4}[$ se tiene que $\sen x < \cos x$, entonces podemos afirmar que la aproximación del seno es mejor.

        \item Haciendo uso del polinomio de Taylor, calcular $\lim_{x\to 0} \frac{(2x-\sen x)(\cos x -1)}{x^3}$.

        Sea $h(x)=(2x-\sen x)(\cos x -1)$.
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to 0} \frac{h(x)}{x^3}
            = \lim_{x\to 0} \cancelto{0}{\frac{h(x)-P_{3,0}^h(x)}{x^3}} +\frac{P_{3,0}^h(x)}{x^3} = \lim_{x\to 0} \frac{P_{3,0}^h(x)}{x^3}
            \stackrel{Ec.\;\ref{Ej4:Taylor3}}{=} -\frac{1}{2}
        \end{equation*}

        Calculamos ahora el polinomio de Taylor necesario:
        \begin{equation} \label{Ej4:Taylor3}
            P_{3,0}^h(x) = \left[\left(2x-x+\frac{x^3}{3!}\right) \left(1-\frac{x^2}{2!} -1\right)\right]_{n=3}
            = \left[\left(x+\frac{x^3}{6}\right) \left(-\frac{x^2}{2}\right)\right]_{n=3} = -\frac{x^3}{2}
        \end{equation}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio} \textbf{[1.5 puntos]}
Calcular
\begin{equation*}
    \lim_{x\to 0} (1+x)^{\frac{1}{x}} \left( \frac{1}{x(1+x)} -\frac{\ln (1+x)}{x^2}\right).
\end{equation*}

Calculo el límite por partes. Resuelvo en primer la primera parte
\begin{equation} \label{Ej5:Parte1}
    \lim_{x\to 0} (1+x)^{\frac{1}{x}}
    = \lim_{x\to 0} e^{\frac{\ln (1+x)}{x}} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej5:Ind1}}{=} e^1 = e
\end{equation}

donde he tenido que resolver previamente:
\begin{equation} \label{Ej5:Ind1}
    \lim_{x\to 0} \frac{\ln (1+x)}{x} \Hop \lim_{x\to 0} \frac{1}{1+x} = 1
\end{equation}

Resuelvo ahora la segunda parte:
\begin{multline} \label{Ej5:Parte2}
    \lim_{x\to 0} \left( \frac{1}{x(1+x)} -\frac{\ln (1+x)}{x^2}\right)
     = \lim_{x\to 0} \frac{x  -(1+x)\ln(1+x)}{x^2(1+x)}
     \Hop\\=
     \lim_{x\to 0} \frac{1  -\ln(1+x)-\frac{1+x}{1+x}}{2x(1+x)+x^2}
     =
      - \lim_{x\to 0} \frac{\ln(1+x)}{2x+3x^2}
      \Hop
      - \lim_{x\to 0} \frac{\frac{1}{1+x}}{2+6x} = -\frac{1}{2}
\end{multline}

Por tanto, uniendo ambas partes, tenemos:
\begin{equation*}
    \lim_{x\to 0} (1+x)^{\frac{1}{x}} \left( \frac{1}{x(1+x)} -\frac{\ln (1+x)}{x^2}\right) \stackrel{Ec.\;\ref{Ej5:Parte1},\ref{Ej5:Parte2}} =-\frac{e}{2}
\end{equation*}


\end{ejercicio}



\end{document}