\documentclass[12pt]{article}

\input{assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \include{assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Cálculo II\\Examen IV}{Cálculo II. Examen IV}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Cálculo II.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] María Victoria Velasco Collado.
        \item[Descripción] Primer Parcial. Derivación. Temas 1-4.
        \item[Fecha] 22 de abril de 2022.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}\textbf{[2 puntos]}
Dada $f:\bb{R}^+ \to \bb{R}^+$, demostrar las siguientes afirmaciones:
\begin{enumerate}
    \item Si $f$ es derivable en $\bb{R}^+$ y $|f'(x)|\leq f(x)$ para cada $x\in \bb{R}^+$, entonces:
    \begin{equation*}
        |\ln (f(y)) -\ln(f(x))| \leq |y-x| \qquad \forall x,y\in \bb{R}^+
    \end{equation*}

    Sea $g:\bb{R}^+ \to \bb{R}$ dada por $g(x)=\ln x$, y consideramos $g\circ f$.
    \begin{equation*}
        (g\circ f)'(x) = g'(f(x))\cdot f'(x) = \frac{f'(x)}{f(x)} 
    \end{equation*}

    Usando que $|f'(x)|\leq f(x)$, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \left|(g\circ f)'(x)\right| = \left|\frac{f'(x)}{f(x)}\right| \leq \frac{f(x)}{|f(x)|} \leq 1
    \end{equation*}

    Por tanto, como su derivada está acotada, tengo que $g\circ f$ es lipschitziana, con constante de Lipschitz menor o igual a la cota de la derivada; es decir, $M_0 \leq 1$.

    Por tanto, por ser lipschitziana, tengo que:
    \begin{equation*}
        |(g\circ f)(y)-(g\circ f)(y)| \leq M_0 |y-x| \leq  |y-x| \qquad \forall x,y\in \bb{R}^+
    \end{equation*}

    Es decir, ha quedado demostrado.

    \item Si $f$ es dos veces derivable en $\bb{R}^+$, entonces $\ln(f(x))$ es cóncava hacia arriba si y solo si:
    \begin{equation*}
        f''(x)f(x)-f'(x)f'(x)\geq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}^+
    \end{equation*}

    Sea $g:\bb{R}^+ \to \bb{R}$ dada por $g(x)=\ln x$, y consideramos $g\circ f$.

    Como $f$ es dos veces derivable, tengo que $g$ también lo es. Sé que $(g\circ f)(x)$ es cóncava hacia abajo si y solo si $(g\circ f)''(x)\geq 0\;\forall x\in \bb{R}^+$. Calculo por tanto la segunda derivada:
    \begin{equation*}
        (g\circ f)'(x) = g'(f(x))\cdot f'(x) = \frac{f'(x)}{f(x)} 
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        (g\circ f)''(x) = \frac{f''(x)f(x)-(f'(x))^2}{(f(x))^2} \geq 0 \Longleftrightarrow
        f''(x)f(x)-(f'(x))^2 \geq 0 \qquad \forall x\in \bb{R}^+
    \end{equation*}

    Por tanto, tenemos que el resultado es cierto.
\end{enumerate}
    
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}\textbf{[2 puntos]}
    Probar que $\arctan \left(\frac{1-x}{1+x}\right) + \arctan x = \frac{\pi}{4}$, para cada $x>-1$. ¿Es constante la función $f(x):=\arctan \left(\frac{1-x}{1+x}\right) + \arctan x$ en su dominio de definición?\\

    Su dominio de definición es su dominio maximal. El dominio de $\arctan x$ es $\bb{R}$, por lo que:
    \begin{equation*}
        Dom(f)=\bb{R}-\{-1\}
    \end{equation*}

    Veamos ahora si es constante. $f$ es derivable en $\bb{R}-\{-1\}$, por lo que calculo su primera derivada:
    \begin{multline*}
        f'(x) = \frac{1}{1+\left(\frac{1-x}{1+x}\right)^2} \cdot \frac{-1(1+x)-(1-x)}{(1+x)^2} + \frac{1}{1+x^2}
        = \frac{1}{1+\left(\frac{1-x}{1+x}\right)^2} \cdot \frac{-2}{(1+x)^2} + \frac{1}{1+x^2}
        =\\=
        \frac{-2}{(1+x)^2+(1-x)^2} + \frac{1}{1+x^2}
        = \frac{-2}{2(1+x^2)} + \frac{1}{1+x^2} = 0 \qquad \forall x \in \bb{R}-\{-1\}
    \end{multline*}
    Por tanto, tengo que $f$ es constante en cada una de las restricciones a $]-1, +\infty[$ y $]-\infty, -1[$. No obstante, no tenemos asegurado que la imagen sea igual a ambos lados de $x=-1$.
    \begin{gather*}
        f(0)=\arctan 1 + \arctan 0 = \frac{\pi}{4} + 0 = \frac{\pi}{4} \\
        f(-2) = \arctan(-3) + \arctan (-2) < 0
    \end{gather*}

    Por tanto, tenemos que \textbf{no} es constante en su dominio de definición.
    \begin{equation*}
        Im(f_{|]-1, +\infty[}) = \frac{\pi}{4} \qquad Im(f_{|]-\infty, -1[}) = \arctan(-3) + \arctan (-2) < 0
    \end{equation*}

    Además, podemos afirmar que, efectivamente, $\arctan \left(\frac{1-x}{1+x}\right) + \arctan x = \frac{\pi}{4}$, para cada $x>-1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}\textbf{[2 puntos]} Mediante el desarrollo de Taylor, calcular
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0} \frac{\sen (x^3) - \tan^3(x)}{3x^5}.
    \end{equation*}
    
    Definimos $f(x)=\sen (x^3) - \tan^3(x)$. Entonces:
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0} \frac{\sen (x^3) - \tan^3(x)}{3x^5} = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} \frac{f(x)}{x^5}
        = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} \cancel{\frac{f(x)-P_{5,0}^f(x)}{x^5}} + \frac{P_{5,0}^f(x)}{x^5}
        = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} \frac{P_{5,0}^f(x)}{x^5}
    \end{equation*}
    
    Calculamos por tanto los polinomios de Taylor:
    \begin{equation*}
        P_{2, 0}^{\sen x}(x) = x
        \Longrightarrow
        P_{6, 0}^{\sen (x^3)}(x) = x^3 = P_{5, 0}^{\sen (x^3)}(x)
    \end{equation*}
    \begin{equation*}
        P_{5, 0}^{\tan x}(x) = x+\frac{1}{3}x^3 + \frac{2}{15}x^5
        \Longrightarrow
        P_{5, 0}^{\tan^3 x}(x) = \left[\left( x+\frac{1}{3}x^3 + \frac{2}{15}x^5\right)^3\right]_{n=5} = x^3 + 3\cdot \frac{1}{3}x^5 = x^3+x^5
    \end{equation*}
    Por tanto, 
    \begin{equation*}
        P_{5,0}^f(x) = P_{5, 0}^{\sen (x^3)}(x) - P_{5, 0}^{\tan^3 x}(x) = x^3 - x^3 -x^5 = -x^5
    \end{equation*}

    En conclusión, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0} \frac{\sin (x^3) - \tan^3(x)}{3x^5}
        = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} \frac{P_{5,0}^f(x)}{x^5}
        = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} \frac{-x^5}{x^5}
        = \frac{1}{3}\lim_{x\to 0} -1 = -\frac{1}{3}
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}\textbf{[2 puntos]} Sean $a,b\in \bb{R}^+$. Estudiar el comportamiento en $x=0$ de la función $f:\bb{R}^+ \to \bb{R}$ dada por
\begin{equation*}
    f(x)=\left(\frac{2a^x + 3b^x}{5}\right)^{\frac{1}{x}} \qquad (x\in \bb{R}^+).
\end{equation*}

    Estudiar su comportamiento en el 0 equivale a calcular el límite si $x\to 0^+$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        \lim_{x\to 0^+}f(x) = \lim_{x\to 0^+} \left(\frac{2a^x + 3b^x}{5}\right)^{\frac{1}{x}} = [1^\infty] = \lim_{x\to 0^+} e^{\frac{\ln\left(\frac{2a^x + 3b^x}{5}\right)}{x}} \stackrel{Ec.\;\ref{Ej4.Ind}}{=}e^{\ln \left(\sqrt[5]{a^2b^3}\right)} = \sqrt[5]{a^2b^3}
    \end{equation*}

    donde previamente he tenido que resolver el siguiente límite:
    \begin{multline}\label{Ej4.Ind}
        \lim_{x\to 0^+}  \frac{\ln\left(\frac{2a^x + 3b^x}{5}\right)}{x}
        = \lim_{x\to 0^+}  \frac{\ln\left(2a^x + 3b^x\right)-\ln 5}{x}
        = \left[\frac{0}{0}\right] \Hop\\=
        \lim_{x\to 0^+} \frac{2a^x\ln a + 3b^x \ln b}{2a^x+3b^x} = \frac{2\ln a + 3\ln b}{5} = \ln \left(\sqrt[5]{a^2b^3}\right)
    \end{multline}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}\textbf{[2 puntos]} Para qué punto $P$ del eje de abcisas el perímetro del triángulo de vértices $P=(x,0),\;A=(0,2)$ y $B=(10,3)$ es menor?
    \begin{figure}[H]
        \centering
        \begin{tikzpicture}
        \begin{axis}[
            xlabel=$x$,
            ylabel=$y$,
            xmin=-1,
            xmax=12,
            ymin=-1,
            ymax=7,
            axis lines=middle,
            width=12cm,
            height=5cm,
            samples=90 % número de muestras para la función
        ]

        \def\x{4}
        
        \addplot[fill=orange,fill opacity=0.25] coordinates {(\x,0) (0,2) (10,3) (\x,0)};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(\x,0)};
        \node[label={above: $P(x, 0)$}] at (axis cs:\x,0) {};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(0,2)};
        \node[label={above right: $A(0,2)$}] at (axis cs:0,2) {};

        \addplot[only marks,mark=*,mark size=2pt,color=red] coordinates {(10, 3)};
        \node[label={above right: $B(10,3)$}] at (axis cs:10-0.3,3-0.3) {};

            
        \end{axis}
        \end{tikzpicture}
    \end{figure}

    Calculamos la longitud de cada lado del triángulo:
    \begin{gather*}
        \overline{AP} = \sqrt{x^2+2^2} = \sqrt{x^2+4}
        \qquad
        \overline{AB} = \sqrt{10^2+1^2} = \sqrt{101}
        \\
        \overline{PB} = \sqrt{(10-x)^2+3^2} = \sqrt{109 +x^2 -20x}
    \end{gather*}

    Sea $P$ la función que determina el perímetro:
    \begin{equation*}
        \begin{array}{rl}
            P:\bb{R} & \longrightarrow \bb{R}\\
                    x & \longrightarrow P(x) = \overline{AP} + \overline{AB}+\overline{PB} = \sqrt{x^2+4} + \sqrt{101} + \sqrt{109+x^2-20x}
        \end{array}
    \end{equation*}

    Como los discriminantes son positivos $\forall x\in \bb{R}$, es derivable.
    \begin{multline*}
        P'(x) = \frac{x}{\sqrt{x^2+4}} +\frac{x-10}{\sqrt{109+x^2-20x}} = 0
        \Longleftrightarrow \\ \Longleftrightarrow 
        x\sqrt{109+x^2-20x} = (10-x)\sqrt{x^2+4}
        \stackrel{(\ast)}{\Longleftrightarrow}
        x^2(109+x^2-20x) = (10-x)^2(x^2+4)
        \Longleftrightarrow  \\ \Longleftrightarrow 
        109x^2+\cancel{x^4}-\bcancel{20x^3} = \cancel{x^4}+4x^2+100x^2+400-\bcancel{20x^3}-80x \Longleftrightarrow 5x^2+80x-400 = 0 
        \Longleftrightarrow \\ \Longleftrightarrow
        x^2+16x-80=0 \Longleftrightarrow \left\{\begin{array}{l}
             x=4 \\
             \cancel{x=-20} \text{, ya que no cumple $(\ast)$}
        \end{array} \right.
    \end{multline*}

    Comprobamos ahora si, efectivamente, es un mínimo relativo.
    \begin{itemize}
        \item \underline{Para $x<4$}: $P'(x)<0 \Longrightarrow P(x)$ estrictamente decreciente.
        \item \underline{Para $x>4$}: $P'(x)>0 \Longrightarrow P(x)$ estrictamente creciente.
    \end{itemize}

    Por tanto, se confirma que es un mínimo relativo. También es absoluto, ya que es el único extremo de una función de clase $1$ definida en un intervalo.

    Por tanto, el punto que minimiza el perímetro del triángulo es:
    \begin{equation*}
        P(x,0) = P(4,0)
    \end{equation*}
    
\end{ejercicio}



\end{document}