\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
% Operador \Res
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha
    \newcommand{\Z}{{\mathbb{Z}}} % Enteros
    \newcommand{\Q}{{\mathbb{Q}}} % Racionales
    \newcommand{\R}{{\mathbb{R}}} % Reales
    \newcommand{\C}{{\mathbb{C}}} % Complejos
    
    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Álgebra I\\Examen V}{Álgebra I. Examen V}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Víctor Naranjo}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Álgebra I.
        \item[Curso Académico] 2023-2024.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] María del Pilar Carrasco Carrasco.
        \item[Descripción] Parcial I.
        \item[Fecha] 15 de noviembre de 2023.
        %\item[Duración] 2 horas.
    
    \end{description}
    \newpage


    % ------------------------------------
    
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Sean $P$, $Q$ propiedades que pueden ser satisfechas, o no, por los elementos 
        de un conjunto $X$. Demostrar que se tiene la siguiente equivalencia:
        \begin{equation*}
            (P\lor\lnot Q) \land (Q \lor \lnot P) \Leftrightarrow (P \land Q) \lor \lnot(P \lor Q).
        \end{equation*}
        Si $X_P = \{x \in X \mid x$ verifica la propiedad $P\}$ y $X_Q = \{x \in X \mid x$ verifica la propiedad $Q\}$. Se trata de demosstrar que
        \begin{equation*}
            [X_P \cup c(X_Q)] \cap [X_Q \cup c(X_P)] = [X_P \cap X_Q] \cup c(X_P \cup X_Q).
        \end{equation*}
        En efecto, empezando por el miembro de la derecha
        \begin{align*}
            & [X_P \cap X_Q] \cup c(X_P \cup X_Q) = [(X_P \cap X_Q) \cup c(X_P)] \cap [(X_P \cap X_Q) \cup c(X_Q)] \\
            & = [(X_P \cup c(X_P)) \cap (X_Q \cup c(X_P))] \cap [(X_P \cup c(X_Q)) \cap (X_Q \cup c(X_Q))] \\
            & = [X \cap (X_Q \cup c(X_P))] \cap [(X_P \cup c(X_Q)) \cap X] \\
            & = [X_Q \cup c(X_P)] \cap [X_P \cup c(X_Q)] = [X_P \cup c(X_Q)] \cap [X_Q \cup c(X_P)]. \\
        \end{align*}
        Como queríamos demostrar.
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]~
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item Determinar si la asignación $\nicefrac{a}{b} \mapsto a$ define una aplicación $f: \Q \rightarrow \Z$
            \item Determinar si la asignación $\nicefrac{a}{b} \mapsto \nicefrac{a^2}{b^2}$ define una aplicación $g: \Q \rightarrow \Q$
        \end{enumerate}
        \begin{enumerate}[label=(\roman*)]
            \item La asignación $\nicefrac{a}{b} \mapsto a$ no define una aplicación de $\Q$ en $\Z$ pues por ejemplo el elemento $\nicefrac{1}{2} = \nicefrac{2}{4}$ tendría dos imágenes distintas.
            \item La asignación $\nicefrac{a}{b} \mapsto \nicefrac{a^2}{b^2}$ sí define una aplicación de $\Q$ en $\Q$. En efecto, si
            \begin{equation*}
                \frac{a}{b} = \frac{c}{d} \Rightarrow ad = bc \Rightarrow a^2d^2 = (ad)^2 = (bc)^2 = b^2c^2 \Rightarrow \frac{a^2}{b^2} = \frac{c^2}{d^2}
            \end{equation*}
            Esto es, la imagen de $\nicefrac{a}{b}$ no depende del representante elegido.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Sea $f : S \rightarrow T$ una aplicación. Probar que, para cualesquiera subconjuntos $A \subseteq S$ y
        $B \subseteq T$, se verifica que $f_*(A \cap f^*(B)) = f_*(A) \cap B$. $_{\text{(Recordad   que, si} \ X \ \subseteq \ S \ e \ Y \ \subseteq \ T , \ entonces \
        f_*(X) \ = \ \{f(x) \ | \ x \ \in \ X\} \ y \ f^*(Y) \ = \ \{x \ \in \  S | \ f(x) \ \in \ Y\}.)}$ \\ \\
        
        Demostraremos por doble inclusión.
        \begin{description}
            \item[$\subseteq$)] Sea $y \in f_*(A \cap f^*(B)) \Rightarrow \exists \ x \in A \cap f^*(B) \mid y =f(x)$.
            \begin{equation*}
                \text{Si } x \in A \cap f^*(B) \Rightarrow \left\{\begin{array}{l}
                    x \in A \Rightarrow y = f(x) \in f_*(A) \\
                    x \in f^*(B) \Rightarrow y = f(x) \in B\\
                \end{array}\right\} \Rightarrow y \in f_*(A) \cap B
            \end{equation*}

            \item[$\supseteq$)] Sea $y \in f_*(A) \cap B$. Entonces:
            \begin{equation*}
                \left.\begin{array}{l}
                    y \in f_*(A) \Rightarrow \exists \ x \in A \mid y = f(x) \\
                    y = f(x) \in B \Rightarrow x \in f^*(B)
                \end{array}\right\} \Rightarrow y=f(x) \text{ con } x\in A \cap f^*(B) \Rightarrow y \in f_*(A \cap f^*(B)) 
            \end{equation*}
        \end{description}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Sea $V$ el conjunto de los vértices de un cuadrado y $A = \{f : V \rightarrow \{1, 2, 3\} \mid f $ es aplicación\}. Definimos en A la siguiente relación binaria
        \begin{equation*}
            f_1 \sim f_2 \Longleftrightarrow \text{existe una biyección } \phi : V \rightarrow V \text{ tal que } f_1 = f_2 \circ \phi 
        \end{equation*}
        Demostrar que $\sim$ es una relación de equivalencia. Describir las clases de equivalencia.
        \begin{description}
            \item[Reflexiva] Para todo $f \in A$, sabemos que $f = f \circ id_V \Rightarrow f \sim f$.
            \item[Simétrica] Sea $f_1 \sim f_2 \Rightarrow \exists \ \phi : V \rightarrow V$ biyectiva tal que $f_1 = f_2 \circ \phi$. Considerando $\phi^{-1}$ (que existe por ser $\phi$ biyectiva), se tendrá:
            \begin{equation*}
                f_1 \circ \phi^{-1} = (f_2 \circ \phi) \circ \phi^{-1} = f_2 \circ (\phi \circ \phi^{-1}) = f_2 \circ id_V = f_2 \Rightarrow f_2 \sim f_1
            \end{equation*}
            \item[Transitiva] Sean $f_1, f_2, f_3 \in A$ tales que $f_1 \sim f_2$ y $f_2 \sim f_3$. Entonces:
            \begin{equation*}
                \left.\begin{array}{l}
                     f_1 \sim f_2 \\
                     f_2 \sim f_3 
                \end{array}\right\} \Rightarrow
                \begin{array}{l}
                     \exists \ \phi: V \rightarrow V \text{ biyectiva tq } f_1 = f_2 \circ \phi \\
                     \exists \ \psi :V \rightarrow V \text{ biyectiva tq } f_2 = f_3 \circ \psi
                \end{array}
             \end{equation*}
            Entonces
            \begin{equation*}
                f_1 = f_2 \circ \psi = (f_3 \circ \psi) \circ \phi = f_3 \circ (\psi \circ \phi) \Rightarrow f_1 \sim f_3
            \end{equation*}
            pues $\psi \circ \phi:V \rightarrow V$ es biyectiva por ser composición de biyectivas.
        \end{description}~\\

        Finalmente, para $f \in A$, se tiene que su clase de equivalencia es:
        \begin{equation*}
            [f] = \{g \in A \mid g \sim f\} = \{f \circ \phi \mid \phi:V \rightarrow V \text{ es biyectiva}\}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Calcula el cociente y el resto de dividir el entero $-2120$ entre $19$. Calcula el resto de dividir
        por $19$ el resultado de multiplicar $4825 \cdot (-2120)$. $_{\text{(Deja constancia del procedimiento y cálculos que has usado)}}$ \\ \\
        Puesto que 
        \begin{equation*}
            2120 = 19 \cdot 111 + 11 \Rightarrow -2120 = 19(-111) - 11 = 19 \cdot (-111) -19 + 19 -11 = 19(-112) + 8
        \end{equation*}
        Por tanto el cociente es $-112$ y el resto es $8$. Como $4825 = 19 \cdot 253 + 18 \Rightarrow \Res(4825; 19) = 18$. Entonces
        \begin{equation*}
            \Res(4825 \cdot (-2120); 19) = \Res(18 \cdot 8; 19) = \Res(144; 19) = 11, \text{ pues } 144 = 19 \cdot 7 +11
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Determina todas las unidades del anillo $\Z[\sqrt{-5}]$. Calcula también el inverso de $\frac{1}{2} + \frac{3}{5}\sqrt{-5}$ en el cuerpo $\Q[\sqrt{-5}]$. $_{\text{(Deja constancia del procedimiento y }}$ \\  $_{\text{cálculos que has usado)}}$ \\ \\
        En $\Z[\sqrt{-5}]$, la norma de $\alpha = a + b \sqrt{-5}$ es $N(\alpha) = a^2 + 5b^2$. Entonces
        \begin{equation*}
            a+b\sqrt{-5} \in U(\Z[\sqrt{-5}]) \Leftrightarrow N(\alpha) = a^2 + 5b^2 = 1 \Leftrightarrow a \pm 1 \land b=0
        \end{equation*}
        Por tanto $U(\Z[\sqrt{-5}]) = \{1, -1\}$. \\ \\
        Sabemos que $\Q[\sqrt{-5}]$ es un cuerpo. Para $\alpha \in \Q[\sqrt{-5}], \alpha \neq 0,$ su inverso es $\alpha^{-1} = \frac{1}{N(\alpha)}\bar{\alpha}$. Para $\alpha = \frac{1}{2} + \frac{3}{5}\sqrt{-5} \neq 0, N(\alpha) = \frac{1}{4} + 5\frac{9}{25} = \frac{1}{4} + \frac{9}{5} = \frac{41}{20}$. Entonces
        \begin{equation*}
            \alpha^{-1} = \frac{20}{41}(\frac{1}{2} - \frac{3}{5}\sqrt{-5}) = \frac{10}{41} - \frac{12}{41}\sqrt{-5}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Sean $n, m \geq 2$ y consíderese el conjunto $U = U(\Z_n \times \Z_m)$ de las unidades del anillo producto cartesiano. La afirmación "$|U|= (n-1)(m-1)$" \ es
        \begin{enumerate}[label=$\square$]
            \item siempre cierta,
            \item siempre falsa
            \item a veces verdad y a veces falsa, dependiendo de $n$, $m$.
        \end{enumerate}
        $_{\text{Justificar la respuesta.}}$ \\ \\
        Para $n = 2$ y $m = 3$
        \begin{equation*}
            U = U(\Z_2 \times \Z_3) = U(\Z_2) \times U(\Z_3) = \{1\} \times \{1, 2\} = \{(1, 1), (1, 2)\}
        \end{equation*}
        Por tanto, $|U| = 2 = (2-1) \cdot (3-1)$ y la igualdad se tiene. \\
        Para $n = 3$ y $m = 4$
        \begin{equation*}
            U = U(\Z_3 \times \Z_4) = U(\Z_3) \times U(\Z_4) = \{1, 2\} \times \{1, 3\} = \{(1, 1), (1, 3), (2, 1), (2, 3)\}
        \end{equation*}
        Por tanto $|U| = 4 \neq (3-1)(4-1)$ y la igualdad no se tiene.
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[1.25 puntos]
        Sea $\phi: R \rightarrow \C \times  \C $ la aplicación definida por $\phi(r) = (r, r).$ Demostrar que $\phi$ es un homomorfismo de anillos. \\ \\
        Para $b = (1, i) \in \C \times \C$ y haciendo uso de la propiedad universal, considérese $\phi_b: \R[X] \rightarrow \C \times \C$ el homomorfismo inducido por $\phi$. Determinar el valor de $\phi_b(f)$ para $f = 3 + 2x^2 - 3x^3$. \\ \\
        Puesto que, dados $r, s \in \R$ se tiene que
        \begin{align*}
            & \phi(r+s) = (r+s, r+s) = (r, r)+ (s,s) = \phi(r) + \phi(s) \\
            & \phi(rs) = (rs, rs) = (r, r) \cdot (s,s) = \phi(r) \cdot  \phi(s)
        \end{align*}
        y además, $\phi(1) = (1, 1)$, el uno de $\C \times \C$. Tenemos que $\phi$ es un homomorfismo. \\ \\
        Dado $b = (1, i)$, se tiene por la propiedad universal, el homomorfismo dado por $\phi_b : \R[X] \rightarrow \C \times \C$ que está definido por
        \begin{equation*}
            \phi_b\left(\sum_{k=0}^{n} a_{k}x^{k}\right) = \sum_{k=0}^{n} \phi(a_k) \cdot b^k = \sum_{k=0}^{n} \phi(a_k) (1, i)^k.
        \end{equation*}
        Entonces
        \begin{align*}
            & \phi_b(3+2x^2 - 3x^3) = \phi(3) + \phi(2)(1, i)^2 - \phi(3)(1, i)^3 \\
            & = (3, 3) + (2, 2)(1, -1) - (3, 3)(1, -i) = (3, 3) + (2, -2) - (3, -3i) \\
            & = (3 + 2 - 3, 3 -2 + 3i) = (2, 1 +3i).
        \end{align*}
    \end{ejercicio}
    
\end{document}