\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría II\\Examen VI}{Geometría II. Examen VI}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría II.
        \item[Curso Académico] 2021-22.
        \item[Grado] Matemáticas.
        %\item[Grupo] A.
        \item[Profesor] Francisco Milán López\footnote{El examen lo pone el departamento.}.
        \item[Descripción] Convocatoria Ordinaria.
        \item[Fecha] 15 de junio de 2022.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}
Se considera la matriz real
\begin{equation*}
    A=\left(\begin{array}{ccc}
        0 & a & a \\
        a & -1 & -1 \\
        0 & 1 & 1
    \end{array}\right), \qquad a\in \bb{R}
\end{equation*}
con polinomio característico $P_A(\lambda)=-\lambda^3+a^2\lambda$.

\begin{enumerate}
    \item Encontrar los valores de $a$ para los que $A$ es diagonalizable.

    Tenemos que su polinomio característico es:
    \begin{equation*}
        P_A(\lambda)=\lambda(-\lambda^2 +a^2)=\lambda(a+\lambda)(a-\lambda)
    \end{equation*}

    Por tanto, los valores propios son $\lambda=\{0,a,-a\}$. Por tanto,
    \begin{itemize}
        \item \underline{Si $a\neq0$}: Tenemos que los tres valores propios son distintos, por lo que son diagonalizables.

        \item \underline{Si $a=0$}: Tenemos que la multiplicidad algebraica de $\lambda=0$ es tres, pero $\dim V_0=\dim Ker (f)=3-1=2$. Por tanto, no es diagonalizable.
    \end{itemize}

    \item Diagonalizar para $a=1$.

    \item Para $a=0$, estudiar si $\exists B\in M_3(\bb{R})$ diagonalizable tal que $$B^2+A=0$$

    Supongamos que $\exists B\in \cc{M}_3(\bb{R})$ diagonalizable. Entonces:
    \begin{equation*}
        B \text{ diagonalizable} \Longrightarrow
        -B^2 \text{ diagonalizable}
    \end{equation*}

    No obstante, tenemos que $-B^2=A$ no es diagonalizable para $a=0$, por lo que llegamos a una contradicción. No existe la matriz buscada.

    
\end{enumerate}

\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
    Sea $g_a$ la métrica en $\bb{R}^3$ cuya forma cuadrática está dada por:
    \begin{equation*}
        F_a(x_1, x_2, x_3) = ax_1^2 + x_2^2 + 2(1 - a)x_1x_3 + ax_3^2
    \end{equation*}

    \begin{enumerate}

        \item Clasificar $g_a$ según los valores de $a\in \bb{R}$:

        En primer lugar, calculamos la matriz asociada a $g_a$:
        \begin{equation*}
            G_a = M(g_a, \cc{B}_u) = \left(\begin{array}{ccc}
                a & 0 & 1-a \\
                0 & 1 & 0 \\
                1-a & 0 & a
            \end{array}\right)
        \end{equation*}

        Calculamos el determinante:
        \begin{equation*}
            |G_a| = a^2 -(1-a)^2 = a^2 -a^2 -1 +2a = 2a-1 = 0\Longleftrightarrow a=\frac{1}{2}
        \end{equation*}
        
        \begin{itemize}
            \item \underline{Para $a=\frac{1}{2}$}: Tenemos que $Nul(g_a)=1$. Además, para $U=\cc{L}\{e_2, e_3\}$, tenemos que la restricción es definida positiva. Por tanto, tenemos que:
            \begin{equation*}
                Nul(g_a)=1 \qquad Ind(g_a)=0
            \end{equation*}
            En este caso $g_a$ es semidefinida positiva.

            \item \underline{Para $a>\frac{1}{2}$}: Tenemos que $|G_a|>0$. Además, tenemos $G_a$ es definida positiva al ser todos sus menores principales positivos, por lo que $g_a$ también es definida positiva.

            \item \underline{Para $a <\frac{1}{2}$}: Tenemos que $|G_a|<0$. Además, $g_a(e_2, e_2)=1>0$, tenemos que $g_a$ tiene al menos un 1 en la matriz asociada a la base de Sylvester. Por tanto, como $Nul(g_a)=0$ y $|G_a|<0$, es necesario que:
            \begin{equation*}
                G_a\sim_c \left(\begin{array}{ccc}
                    1 &  \\
                     & 1 &  \\
                    &  & -1
                \end{array}\right)
            \end{equation*}

            Por tanto, $g_a$ es indefinida y $Nul(g_a)=0$, $Ind(g_a)=1$.
        \end{itemize}


        \item Calcular una base ortogonal de $g_{-1}$.

        \begin{comment}
        Tenemos que:
        \begin{equation*}
            G_{-1} = M(g_{-1}, \cc{B}_u) = \left(\begin{array}{ccc}
                -1 & 0 & 2 \\
                0 & 1 & 0 \\
                2 & 0 & -1
            \end{array}\right)
        \end{equation*}

        Calculamos su polinomio característico:
        \begin{equation*}
            P_{G_{-1}}(\lambda)
        \end{equation*}
        \end{comment}
        
        \item Calcular el núcleo de $g_a$.

        Usando lo calculado en el primer apartado,
        \begin{itemize}
            \item \underline{Para $a\neq \frac{1}{2}$}:

            Tenemos que $g_a$ es no degenerada, por lo que $Ker(g_a)=\{0\}$.

            \item \underline{Para $a = \frac{1}{2}$}:

            Tenemos que $rg(G_a)=2$, por lo que $\dim Ker(g_a) = 1$.
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    Ker(g_a) &= \left\{\left(\begin{array}{c}
                        x \\ y \\ z
                    \end{array}\right)\in \bb{R}^3 \left|
                    \left(\begin{array}{ccc}
                        \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2} \\
                        0 & 1 & 0 \\
                        \frac{1}{2} & 0 & \frac{1}{2}
                    \end{array}\right)
                    \left(\begin{array}{c}
                        x \\ y \\ z
                    \end{array}\right) = 0
                    \right.\right\} \\
                    &= \cc{L}\left\{\left(\begin{array}{c}
                        1 \\ 0 \\ -1
                    \end{array}\right)\right\}
                \end{split}
            \end{equation*}
        \end{itemize}

        \item Resolver $F_3(x_1, x_2, x_3) = 0$.


        Tenemos que:
        \begin{equation*}
            F_3\left(\begin{array}{c}
                        x \\ y \\ z
                    \end{array}\right)
            =\left(\begin{array}{cccc}
                        x & y & z
                    \end{array}\right) 
            G_3
            \left(\begin{array}{c}
                        x \\ y \\ z
                    \end{array}\right) = 0
        \end{equation*}

        Por tanto,
        \begin{equation*}
            F_3\left(\begin{array}{c}
                        x \\ y \\ z
                    \end{array}\right)
            = 0 \equiv \left\{v\in \bb{R}^3 \mid g_3(v,v)=0\right\}
        \end{equation*}

        Para $a=3$, tenemos que $g_a$ es definida positiva. Por tanto, el único vector con cuadrado nulo es $v=0$. Por tanto, la solución es un punto, el origen.        
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}


\begin{ejercicio}
    Sea $(\bb{R}^3, \langle,\rangle)$ el espacio vectorial euclídeo dado por el producto escalar y $U_1,U_2\subset \bb{R}^3$ dos planos vectoriales distintos.
    \begin{enumerate}
        \item Demostrar que existe una simetría axial $s\in End(\bb{R}^3)$ verificando:
        \begin{equation*}
            s(U_1)=U_1 \hspace{2cm} s(U_2)=U_2
        \end{equation*}

        Consideramos el subespacio vectorial $L=U_1\cap U_2$. Como los planos son distintos, se cortan en una recta. Sea la recta $L=\cc{L}\{e\}$. Como $L=U_1\cap U_2$, tenemos que:
        \begin{gather*}
            L\subset U_1 \Longrightarrow U_1=\cc{L}\{e, e_1\} \\
            L\subset U_2 \Longrightarrow U_2=\cc{L}\{e, e_2\}
        \end{gather*}

        Suponemos sin pérdida de generalidad que $e_1,e_2\perp e$, por lo que $e_1,e_2\in L^\perp$. Por tanto,
        \begin{gather*}
            \forall u_1=ae+be_1\in U_1,\quad s(u_1)=ae-be_1\in U_1 \Longrightarrow s(U_1)\subset U_1 \\
            \forall u_2=ae+be_2\in U_2,\quad s(u_2)=ae-be_2\in U_2 \Longrightarrow s(U_2)\subset U_2
        \end{gather*}

        Por tanto, la simetría respecto de $L$ cumple lo pedido.


        \item Si consideramos los planos vectoriales
        \begin{equation*}
            U_1 = \{(x, y, z) \in \bb{R}^3 \mid x + y = 0\}
            \qquad
            U_2 = \{(x, y, z) \in \bb{R}^3 \mid x - z = 0\}
        \end{equation*}

        encontrar la matriz de $s$ respecto de la base usual.

        Sea $\cc{B}_u=\{e_1, e_2, e_3\}$. Tenemos que, en este caso, $U=\cc{L}\left\{\left(\begin{array}{c}
            1 \\ -1 \\ 1
        \end{array}\right)\right\} = \{e_1-e_2+e_3\}$. Por tanto, tenemos que:
        \begin{equation*}
            U^\perp = \cc{L}\left\{
            \left(\begin{array}{c}
                1 \\ 1 \\ 0
            \end{array}\right),
            \left(\begin{array}{c}
                1 \\ 0 \\ -1
            \end{array}\right)
            \right\} = \{e_1+e_2, e_1-e_3\}
        \end{equation*}

        Por tanto, sabiendo que $U=V_1, U^\perp = V_{-1}$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \left\{\begin{array}{rl}
                s_U(e_1-e_2+e_3) &= e_1-e_2+e_3 = s_U(e_1) -s_U(e_2) + s_U(e_3) \\
                s_U(e_1+e_2) &= -e_1-e_2 = s_U(e_1) +s_U(e_2) \Longrightarrow s_U(e_2) = -s_U(e_1)-e_1-e_2\\
                s_U(e_1-e_3) &= -e_1+e_3 = s_U(e_1) -s_U(e_3) \Longrightarrow s_U(e_3)=s_U(e_1)+e_1-e_3\\
            \end{array}\right.
        \end{equation*}
        Sustituyendo en la primera ecuación, tenemos:
        \begin{equation*}
            e_1-e_2+e_3 = s_U(e_1) +s_U(e_1)+e_1+e_2 + s_U(e_1)+e_1-e_3
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos:
        \begin{equation*}
            \left\{\begin{array}{l}
                3s_U(e_1) = -e_1-2e_2+2e_3 \\
                3s_U(e_2) = -3s_U(e_1)-3e_1-3e_2 = e_1+2e_2-2e_3 -3e_1-3e_2 = -2e_1-e_2-2e_3\\
                3s_U(e_3) = 3s_U(e_1)+3e_1-3e_3 = -e_1-2e_2+2e_3+3e_1-3e_3 = 2e_1-2e_2-e_3
            \end{array}\right.
        \end{equation*}

        Por tanto, la matriz buscada es:
        \begin{equation*}
            M(s_U, \cc{B}_u) = \frac{1}{3}\left(\begin{array}{ccc}
                -1 & -2 & 2 \\
                -2 & -1 & -2\\
                2 & -2 & -1
            \end{array}\right)
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\end{document}