\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría II\\Examen V}{Geometría II. Examen V}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría II.
        \item[Curso Académico] 2019-20.
        \item[Grado] Matemáticas.
        %\item[Grupo] A.
        %\item[Profesor] Francisco Milán López.
        \item[Descripción] Parcial del Tema 2. Formas Bilineales Simétricas.
        \item[Fecha] 5 de mayo de 2020.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}
    Consideramos sobre $\bb{R}^3$ la métrica $g$ cuya forma cuadrática asociada es:
    \begin{equation*}
        \omega(x,y,z) = ax^2 + 2xy + y^2 + 2yz + az^2,\qquad a\in \bb{R}
    \end{equation*}

    \begin{enumerate}
        \item Encontrar los valores de $a$ para los que $g$ es definida positiva.

        Tenemos que la matriz asociada a $g$ en la base usual es:
        \begin{equation*}
            A = M(g;\cc{B}_u) = \left(\begin{array}{ccc}
                a & 1 & 0\\
                1 & 1 & 1\\
                0 & 1 & a
            \end{array}\right)
        \end{equation*}

        Para que $A$ sea definida positiva, es necesario que todos los menores principales sean positivos. Por tanto,
        \begin{equation*}
            |a|=a \qquad
            \left|\begin{array}{cc}
                a & 1\\
                1 & 1\\
            \end{array}\right| = a-1 \qquad
            |A| = a^2-2a = a(a-2)
        \end{equation*}

        Por tanto, para que $g$ sea definida positiva es necesario que $a>2$.

        \item Para $a=0$, obtener la base que nos da el Teorema de Sylvester.

        
        Sea $\cc{B}_S=\{\bar{e_1}, \bar{e_2}, \bar{e_3}\}$
        Tengo que $rg(A)=2$, por lo que $Nul(g)=1$. Obtengo $\bar{e_3}\in Ker(g)$.
        \begin{equation*}\begin{split}
            Ker(g) &= \{v \in \bb{R}^3 \mid g(u,v) = 0 \qquad \forall u\in \bb{R}^3\} 
            =\\
            &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                 x_1 \\ x_2 \\ x_3
            \end{array} \right) \in \bb{R}^3 \mid
            A
            \left(\begin{array}{c}
                 x_1 \\ x_2 \\ x_3
            \end{array} \right) = 0\right\} \\
            &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                 x_1 \\ x_2 \\ x_3
            \end{array} \right) \in \bb{R}^3 \mid \left(\begin{array}{ccc}
                0 & 1 & 0\\
                1 & 1 & 1 \\
                0 & 1 & 0
            \end{array} \right) 
            \left(\begin{array}{c}
                 x_1 \\ x_2 \\ x_3
            \end{array} \right) = 0\right\} \\
            &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                 x_1 \\ x_2 \\ x_3
            \end{array} \right) \in \bb{R}^3  \left|
            \begin{array}{c}
                x_2 = 0\\
                x_1 + x_2 + x_3 = 0 
            \end{array}\right.        
            \right\}
            = \cc{L} \left\{ \left(\begin{array}{c}
                 1 \\ 0 \\ -1 
            \end{array} \right) \right\}
        \end{split}\end{equation*}
        Por tanto, $\bar{e_3} = (1, 0, -1)^t_{\cc{B}_u} = e_1-e_3$.
        \begin{equation*}
            g(\bar{e_3}, \bar{e_3}) = 0
        \end{equation*}

        Sea $\bar{e_1}=e_2$.
        \begin{equation*}
            g(\bar{e_1}, \bar{e_1}) = g(e_2, e_2) = 1
        \end{equation*}

        Busco ahora $\bar{e_2}\in <\bar{e_1}>^\perp$:
        \begin{equation*}\begin{split}
                <\bar{e_1}>^\perp &= \{v \in \bb{R}^3 \mid g(\bar{e_1},v) = 0\} \\
                &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                     x_1 \\ x_2 \\ x_3
                \end{array} \right) \in \bb{R}^3 \mid (0, 1, 0) \left(\begin{array}{ccc}
                    0 & 1 & 0 \\
                    1 & 1 & 1 \\
                    0 & 1 & 0 \\
                \end{array} \right) 
                \left(\begin{array}{c}
                     x_1 \\ x_2 \\ x_3
                \end{array} \right) = 0\right\} \\
                &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                     x_1 \\ x_2 \\ x_3 
                \end{array} \right) \in \bb{R}^3 \mid (1,1,1)
                \left(\begin{array}{c}
                     x_1 \\ x_2 \\ x_3
                \end{array} \right) = 0\right\} \\
                &= \left\{ \left(\begin{array}{c}
                     x_1 \\ x_2 \\ x_3
                \end{array} \right) \in \bb{R}^3 \mid x_1+x_2+x_3=0\right\}
            \end{split}\end{equation*}

            Sea $\bar{e_2} = (1, -1, 0)^t$. Tenemos que:
            \begin{equation*}
                g(\bar{e_2}, \bar{e_2}) = g(e_1, e_1) + g(e_2, e_2) - 2g(e_1, e_2) = 0 + 1 -2 = -1
            \end{equation*}

            Por tanto, dado $\cc{B}_S = \left\{\left(\begin{array}{c}
                 0 \\ 1 \\ 0
            \end{array} \right),
            \left(\begin{array}{c}
                 1 \\ -1 \\ 0
            \end{array} \right),
            \left(\begin{array}{c}
                 1 \\ 0 \\ -1
            \end{array} \right)\right\}$, tenemos que:
            \begin{equation*}
            M(g;\cc{B}_S) = \left(\begin{array}{ccc}
                1 & \\
                 & -1 \\
                && 0
            \end{array}\right)
        \end{equation*}


        \item Para $a=1$, encontrar la ecuación reducida de la cuádrica
        \begin{equation*}
            ax^2 +2xy +y^2+2yz+az^2 = m-5
        \end{equation*}
        donde $m$ es el último dígito de vuestro DNI.

        Como $m-5$ es una constante, obtengo en primer lugar la expresión reducida de $\omega$ para $a=1$. Es decir, clasifico la matriz siguiente:
        \begin{equation*}
            A = M(g;\cc{B}_u) = \left(\begin{array}{ccc}
                1 & 1 & 0\\
                1 & 1 & 1\\
                0 & 1 & 1
            \end{array}\right)
        \end{equation*}
        Tengo que $|A|=1-1-1=-1$. Además, $g$ no es definida negativa, ya que $g(e_1, e_1)=1$. Por tanto, tenemos que:
        \begin{equation*}
            A = M(g;\cc{B}_u) = \left(\begin{array}{ccc}
                1 & 1 & 0\\
                1 & 1 & 1\\
                0 & 1 & 1
            \end{array}\right) \sim_c
            \left(\begin{array}{ccc}
                1 & \\
                 & 1 \\
                && -1
            \end{array}\right)
        \end{equation*}

        Por tanto, en la Base de Sylvester, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \omega(\bar{x}, \bar{y}, \bar{z}) = \bar{x}^2 + \bar{y}^2 - \Bar{z}^2
        \end{equation*}

        Por tanto, la expresión reducida de la cuádrica dada es:
        \begin{equation*}
            \bar{x}^2 + \bar{y}^2 - \Bar{z}^2 = m-5
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Razonar si las siguientes afirmaciones son verdaderas o falsas.
    \begin{enumerate}
        \item Sean $A,B$ dos matrices simétricas reales de orden 2 tales que $A^2$ y $B^2$ son congruentes sobre $\bb{R}$. Entonces, $A$ y $B$ son congruentes sobre los complejos.

        Veamos en primer lugar que, dado $A\in S_2(\bb{R})$, se cumple lo siguiente:
        \begin{equation} \label{Ej2.1.A0}
            A^2=0 \Longrightarrow A=0
        \end{equation}
        
        Sea $A=\left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            b & c
        \end{array}\right)$. Entonces:
        \begin{equation*}
            A^2=0=\left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            b & c
        \end{array}\right)
        \left(\begin{array}{cc}
            a & b \\
            b & c
        \end{array}\right)=
        \left(\begin{array}{cc}
            a^2+b^2 & b(a+c) \\
            b(a+b) & b^2+c^2
        \end{array}\right) = 0
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{gather*}
            a^2+b^2=0 \Longrightarrow a=b=0 \\
            b^2+c^2=0 \Longrightarrow b=c=0
        \end{gather*}
        Por tanto, $A=0$.

        Veamos ahora que, dada $A\in \cc{S}_2(\bb{R})$, se tiene que:
        \begin{equation}\label{Ej2.1.rg}
            rg(A)=rg(A^2)
        \end{equation}

        Tenemos que $0\leq rg(A)\leq 2$:
        \begin{itemize}
            \item Supongamos que $rg(A)=2$.

            Tenemos que $|A|\neq 0 \Longrightarrow |A^2| = |A|^2 \neq 0 \Longrightarrow rg(A^2)=2$.

            \item Supongamos que $rg(A)=1$.

            Tenemos que $|A|=0$ pero $A\neq 0 \Longrightarrow |A^2| = |A|^2 = 0 \Longrightarrow rg(A^2)<2$.

            Como $A\neq 0$, por la E. \ref{Ej2.1.A0}, tenemos que $ A^2 \neq 0$. Por tanto, $rg(A^2)>0$.

            En conclusión, tenemos que $rg(A^2) = 1$.

            \item Supongamos que $rg(A)=0$.

            Entonces, $A=0\Longrightarrow A^2=0 \Longrightarrow rg(A^2)=0$.
        \end{itemize}
        Por tanto, $rg(A)=rg(A)^2$.

        Procedemos ahora a demostrar lo pedido. Como $A^2\sim_c B^2$, se tiene que:
        \begin{equation*}
            rg(A)\stackrel{Ec.\;\ref{Ej2.1.rg}}{=} rg(A^2) \stackrel{A^2\sim_c B^2}{=} rg(B^2) \stackrel{Ec.\;\ref{Ej2.1.rg}}{=} rg(B)
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que $rg(A)=rg(B)$.

        Por el Teorema de Sylvester en el caso de $\bb{K}=\bb{C}$, $rg(A)=rg(B)\Longrightarrow A\sim_c B$ sobre $\bb{C}$.

        Por tanto, es \textbf{cierto}.

        \item Sea $g$ una métrica sobre $\bb{R}^3$ y $U_1, U_2 \subset \bb{R}^3$ dos planos vectoriales distintos. Si $g$ es definida positiva sobre $U_1$ y $U_2$, entonces $g$ es definida positiva en $\bb{R}^3$.

        Sea $\cc{B}=\{e_1, e_2, e_3\}$, y sea:
        \begin{equation*}
            A=M(g; \cc{B}) = \left(\begin{array}{ccc}
                8 & 0 & 10 \\
                0 & 1 & 0 \\
                10 & 0 & 1
            \end{array}\right)
        \end{equation*}

        Como $A\in \cc{S}_3(\bb{R})$, tenemos que es una métrica.

        Sea $U_1 = \cc{L}(\{e_1, e_2\})$, $U_2 = \cc{L}(\{e_2, e_3\})$. Tenemos que $g$ es definida positiva sobre ambos subespacios, pero $$|A|=8-10^2<0$$
        Por tanto, tenemos que $g$ no puede ser definida positiva. Por tanto, es \textbf{falso}.

        \item Sea $(V^2, g)$ un plano vectorial euclídeo, $\cc{B}=\{e_1, e_2\}$ una base con $g(e_1, e_1)=g(e_2, e_2)=1$, $g(e_1, e_2)\neq 0$ y $f:V\to V$ un endomorfismo dado por:
        \begin{equation*}
            f(e_1)=e_2 \qquad f(e_2)=e_1.
        \end{equation*}
        Entonces $f$ es un endomorfismo autoadjunto.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\end{document}