\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
% Define a custom command for email addresses
\newcommand{\email}[1]{\href{mailto:#1}{{{\color{blue}#1}}}}


\begin{document}

     % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{etsiitA4.jpg}{LMD\\Examen I}{Lógica y Métodos Discretos. Examen I}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Antonio Romero Martín\\Carolina González Ríos\\Daniel Gómez García\\Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Lógica y Métodos Discretos.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingienería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Francisco Miguel García Olmedo.
        \item[Descripción] Parcial de los Temas 1 y 2. Inducción y Recurrencia.
        \item[Fecha] 26 de abril de 2024.
        % \item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}[Inducción]
        Demuestre por inducción que para todo número natural $n\in\omega$ existe un polinomio $f_n(x, y)$ cumpliendo:
        \begin{equation*}
            x^n - y^n = (x-y)\cdot f_n(x, y)
        \end{equation*}
        Tras perfeccionar la demostración, defina sin ambigüedad el factor $f_n(x, y)$ de $x^n - y^n$ cuya existencia ha concluido y calcule su valor para $n\in 4$.

        \begin{notacion}
            De aquí en adelante, para cualquier número natural $n\in\omega$, $f_n(x, y)$ denotará un polinomio.
        \end{notacion}
        \begin{proof}
            La demostración es por inducción según el segundo principio de inducción matemática y el predicado $P(n)$ del tenor:
            \begin{equation*}
                \text{`` }x^n - y^n = (x-y)\cdot \sum_{k=0}^{n-1}x^{n-1-k}y^k\text{ ''}
            \end{equation*}
            
            Distinguimos casos:
            \begin{itemize}
                \item Para $n=0$:
                    \begin{align*}
                        x^0 - y^0 = 1 - 1 = 0 = (x-y)\cdot 0
                    \end{align*}
                    Como $0 = 0\cdot (x-y)$, $P(0)$ es cierto.

                \item Para $n=1$:
                    \begin{align*}
                        x^1 - y^1 = x - y = (x-y)\cdot 1
                    \end{align*}
                    Por tanto, $P(1)$ es cierto.
    
                \item Para $n\in \omega$, $n\geq 2$:
                
                Como hipótesis de inducción, supondremos que $n$ es un número natural y que $P(k)$ es cierto para $k\in \omega,~0\leq k\leq n$, es decir, que:
                \begin{equation*}
                    x^k - y^k = (x-y)\cdot \sum_{j=0}^{k-1}x^{k-1-j}y^j
                \end{equation*}
                En el paso de inducción, demostraremos que $P(n+1)$ es cierto. Tenemos que:
                \begin{align*}
                    x^{n+1} - y^{n+1} &= x^{n+1} - y^{n+1} + x^ny -x^ny +xy^n -xy^n \\
                    &= (x+y)(x^n - y^n) -xy(x^{n-1} - y^{n-1}) \\
                    &\AstIg (x+y)(x-y)\sum_{k=0}^{n-1}x^{n-1-k}y^k -xy(x-y)\sum_{k=0}^{n-2}x^{n-2-k}y^k \\
                    &= (x-y)\left[(x+y)\sum_{k=0}^{n-1}x^{n-1-k}y^k - xy\sum_{k=0}^{n-2}x^{n-2-k}y^k\right] \\
                    &= (x-y)\left[\sum_{k=0}^{n-1}x^{n-k}y^k + \sum_{k=0}^{n-1}x^{n-1-k}y^{k+1} - \sum_{k=0}^{n-2}x^{n-1-k}y^{k+1}\right] \\
                    &= (x-y)\left[\sum_{k=0}^{n-1}x^{n-k}y^k + x^0y^n\right] \\
                    &= (x-y)\sum_{k=0}^{n}x^{n-k}y^k
                \end{align*}
                donde en $(\ast)$ hemos usado la hipótesis de inducción, puesto que $n,n-1\leq n$. Por tanto, $P(n+1)$ es cierto.
            \end{itemize}
    
            Así pues, por el segundo principio de inducción matemática, para todo número natural $n$, existe un polinomio $f_n(x, y)$ dado por:
            \begin{equation*}
                f_n(x, y) = \sum_{k=0}^{n-1}x^{n-1-k}y^k
            \end{equation*}
            tal que cumple:
            \begin{equation*}
                x^n - y^n = (x-y)\cdot f_n(x, y)
            \end{equation*}
        \end{proof}

        Veamos ahora para cada valor de $n\in 4= \{0, 1, 2, 3\}$ el valor de $f_n(x, y)$:
            \begin{itemize}
                \item Para $n=0$:
                    \begin{equation*}
                        f_0(x, y) = \sum_{k=0}^{-1}x^{-1-k}y^k = 0
                    \end{equation*}

                    Efectivamente, se tiene que:
                    \begin{equation*}
                        x^0 - y^0 = 1 - 1 = 0 = (x-y)\cdot 0
                    \end{equation*}
                \item Para $n=1$:
                    \begin{equation*}
                        f_1(x, y) = \sum_{k=0}^{0}x^{0-k}y^k = 1
                    \end{equation*}

                    Efectivamente, se tiene que:
                    \begin{equation*}
                        x^1 - y^1 = x - y = (x-y)\cdot 1
                    \end{equation*}
                \item Para $n=2$:
                    \begin{equation*}
                        f_2(x, y) = \sum_{k=0}^{1}x^{1-k}y^k = x + y
                    \end{equation*}

                    Efectivamente, se tiene que:
                    \begin{equation*}
                        x^2 - y^2 = (x-y)(x+y)
                    \end{equation*}
                \item Para $n=3$:
                    \begin{equation*}
                        f_3(x, y) = \sum_{k=0}^{2}x^{2-k}y^k = x^2 + xy + y^2
                    \end{equation*}

                    Efectivamente, se tiene que:
                    \begin{equation*}
                        x^3 - y^3 = (x-y)(x^2 + xy + y^2)
                    \end{equation*}
            \end{itemize}\newpage

            \begin{observacion}
                Proponemos ahora una demostración alternativa para la existencia de $f_n(x, y)$.
                \begin{proof}
                La demostración es mediante el principio de inducción matemática
                según el predicado $Q(n)$ del tenor:
                \begin{equation*}
                    \text{`` }x^n - y^n = (x-y)\cdot f_n(x, y)\text{ ''}
                \end{equation*}
                \begin{itemize}
                    \item En el caso base, $n=0$:
                        \begin{align*}
                            x^0 - y^0 &= 1 - 1 \\&= 0 \\&= (x-y)\cdot 0
                        \end{align*}
                        Como $0 = 0\cdot (x-y)$, $Q(0)$ es cierto.

                    \item Supongamos como hipótesis de inducción que $n$ es un número natural y que $Q(n)$ es cierto.
                    Es decir, que:
                        \begin{equation*}
                            x^n - y^n = (x-y)\cdot f_n(x, y)
                        \end{equation*}

                        En el paso de inducción, demostraremos que $Q(n+1)$ es cierto.
                        \begin{align*}
                            x^{n+1} - y^{n+1} &= x^{n+1} - y^{n+1} + xy^n - xy^n \\
                            &= x(x^n - y^n) +y^n(x-y) \\
                            &\AstIg x(x-y)f_n(x, y) + y^n(x-y) \\
                            &= (x-y)(xf_n(x, y) + y^n) \\
                            &= (x-y)f_{n+1}(x, y)
                        \end{align*}
                        donde en $(\ast)$ hemos usado la hipótesis de inducción. Por tanto, $Q(n+1)$ es cierto.
                \end{itemize}

                Así pues, por el principio de inducción matemática, para todo número natural $n$, existe un polinomio $f_n(x, y)$ tal que $x^n - y^n = (x-y)\cdot f_n(x, y)$.
                \end{proof}
            \end{observacion}
    \end{ejercicio}


    \begin{ejercicio}[Recurrencia]
        Encuentre la solución general de la recurrencia:
        \begin{equation*}
            u_{n+2} - 6u_{n+1} + 9u_n = 3\cdot 2^n + 7\cdot 3^n,\qquad n\geq 0
        \end{equation*}
        y posteriormente encuentre la solución particular que cumple con las condiciones iniciales $u_0 = 1$ y $u_1 = 4$.\\
    
        El orden de la recurrencia es $k=2$. La ecuación característica es:
        \begin{equation*}
            x^2 - 6x + 9 = 0 \Longrightarrow (x-3)^2 = 0
        \end{equation*}

        La única raíz de la ecuación característica es $x=3$ con multiplicidad doble. Por tanto, la solución de la parte homogénea de la recurrencia es:
        \begin{equation*}
            x_n^{(h)} = 3^n(c_1 + c_2n)
        \end{equation*}
    
        La función de ajuste es $f(n) = 3\cdot 2^n + 7\cdot 3^n$. Por lo visto en teoría, tenemos que
        una solución particular de la recurrencia es:
        \begin{equation*}
            x_n^{(p)} = c_3\cdot 2^n + c_4n^2\cdot 3^n
        \end{equation*}
    
        Para el cálculo de $c_3$ y $c_4$ no intervienen los valores iniciales.
        Calculamos primero $x_{n+2}^{(p)}$ y $x_{n+1}^{(p)}$:
        \begin{align*}
            x_{n+2}^{(p)} &= c_3\cdot 2^{n+2} + c_4(n+2)^2\cdot 3^{n+2} = 4c_3\cdot 2^n + 9c_4(n^2+4n+4)\cdot 3^{n} \\
            x_{n+1}^{(p)} &= c_3\cdot 2^{n+1} + c_4(n+1)^2\cdot 3^{n+1} = 2c_3\cdot 2^n + 3c_4(n^2+2n+1)\cdot 3^{n}
        \end{align*}
    
        Usando que $x_n^{(p)}$ es solución de la recurrencia, tenemos:
        \begin{align*}
            3\cdot 2^n + 7\cdot 3^n &= x_{n+2}^{(p)} - 6x_{n+1}^{(p)} + 9x_n^{(p)} \\
            &= 4c_3\cdot 2^n + 9c_4(n^2+4n+4)\cdot 3^{n} -\\&\qquad - 6(2c_3\cdot 2^n + 3c_4(n^2+2n+1)\cdot 3^{n}) +\\&\qquad + 9(c_3\cdot 2^n + c_4n^2\cdot 3^{n}) \\
            &= 4c_3\cdot 2^n + 9c_4(n^2+4n+4)\cdot 3^{n} -\\&\qquad - 12c_3\cdot 2^n - 18c_4(n^2+2n+1)\cdot 3^{n} +\\&\qquad + 9c_3\cdot 2^n + 9c_4n^2\cdot 3^{n} \\
            &= 2^n (4c_3 - 12c_3 + 9c_3) + 3^n(9c_4(n^2+4n+4) - 18c_4(n^2+2n+1) + 9c_4n^2) \\
            &= c_32^n + c_43^n(\cancel{9n^2} + \bcancel{36n} + 36 - \cancel{18n^2} - \bcancel{36n} - 18 + \cancel{9n^2}) \\
            &= c_32^n + 18\cdot c_43^n
        \end{align*}
    
        Igualando coeficientes, tenemos:
        \begin{equation*}
            \left\{\begin{array}{l}
                c_3 = 3 \\
                18c_4 = 7 \Longrightarrow c_4 = \nicefrac{7}{18}
            \end{array}\right.
        \end{equation*}
    
        Por tanto, una solución particular de la recurrencia es:
        \begin{equation*}
            x_n^{(p)} = 3\cdot 2^n + \frac{7}{18}n^2\cdot 3^n
        \end{equation*}
    
        Por tanto, la solución general de la recurrencia es:
        \begin{align*}
            x_n &= x_n^{(h)} + x_n^{(p)} \\&= c_1\cdot 3^n + c_2n\cdot 3^n + 3\cdot 2^n + \frac{7}{18}n^2\cdot 3^n=\\
            &= 3^n\left(c_1 + c_2n + \frac{7}{18}n^2\right) + 3\cdot 2^n
        \end{align*}
    
        Finalmente, imponemos las condiciones iniciales, sabiendo que $x_0=u_0=1$ y $x_1=u_1=4$:
        \begin{align*}
            x_0 = 1 &\Longrightarrow 1 = 3^0\left(c_1 + c_2\cdot 0 + \frac{7}{18}\cdot 0^2\right) + 3\cdot 2^0 = c_1 + 3 \Longrightarrow c_1 = -2\\
            x_1 = 4 &\Longrightarrow 4 = 3^1\left(-2 + c_2\cdot 1 + \frac{7}{18}\cdot 1^2\right) + 3\cdot 2^1 = \cancel{-6} + 3c_2 + \frac{7}{6} + \cancel{6} \Longrightarrow c_2 = \dfrac{4-\nicefrac{7}{6}}{3} = \dfrac{17}{18}
        \end{align*}
    
        Por tanto, para el caso particular dado tenemos que la solución de la recurrencia es:
        \begin{align*}
            x_n &= 3^n\left(-2 + \frac{17}{18}n + \frac{7}{18}n^2\right) + 3\cdot 2^n \\
            &= 3^n\left(-2 + \frac{n(17 + 7n)}{18}\right) + 3\cdot 2^n
        \end{align*}
        
    
    
    \end{ejercicio}


    
\end{document}