\documentclass[12pt]{article}
\input{../../_assets/preambulo.tex}

\author{Arturo Olivares Martos}
\date{\today}
\title{Algoritmo de Davis-Putnam}

\begin{document}
    \maketitle
    \begin{abstract}
        En el presente documento, resolveremos los ejercicios propuestos relativos al Algoritmo de Davis-Putnam.
    \end{abstract}

    \begin{ejercicio}\label{ej:1}
        Dado el conjunto de proposiciones $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$, son equivalentes:
        \begin{enumerate}
            \item $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente.
            \item $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente.
        \end{enumerate}
        \begin{proof}
            Demostraremos el resultado mediante una doble implicación.
            \begin{description}
                \item[$\Longrightarrow)$]  Supongamos que $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente; y sea $I$ una interpretación arbitraria. Por ser dicho conjunto inconsistente, $\exists \psi_i \in \{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ tal que $I(\psi_i) = 0$. Por tanto:
                \begin{equation*}
                    I\left(\bigwedge_{i=1}^n \psi_i\right) = \prod_{k=1}^n I(\psi_k) = 0
                \end{equation*}
                puesto que uno de los factores ($I(\psi_i$)) es $0$. Por tanto, $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente.

                \item[$\Longleftarrow)$] Supongamos que $\{\psi_1 \land \ldots \land \psi_n\}$ es inconsistente; y sea $I$ una interpretación arbitraria. Por ser dicho conjunto inconsistente, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    I\left(\bigwedge_{i=1}^n \psi_i\right) = \prod_{k=1}^n I(\psi_k) = 0
                \end{equation*}
                Por tanto, por ser $\bb{Z}_2$ un cuerpo (y en particular un dominio de integridad), tenemos que $\exists \psi_i \in \{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ tal que $I(\psi_i) = 0$. Por tanto, $\{\psi_1, \ldots, \psi_n\}$ es inconsistente.
            \end{description}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}

    
    \begin{ejercicio}\label{ej:2}
        Comprobar que, al aplicar cada una de las reglas del Algoritmo de Davis-Putnam, el conjunto resultante es inconsistente si y sólo si el de partida lo es (salvo en el caso de la quinta regla, en el que se desdobla el conjunto).
        \begin{proof}
            Demostraremos cada una de las reglas por separado.
            \begin{description}
                \item[Regla 1.] Sea $\alpha$ una tautología y $\Delta$ un conjunto de cláusulas.
                Veamos que $\Delta\cup \{\alpha\}$ es inconsistente si y solo si $\Delta$ lo es.
                Por el Ejercicio~\ref{ej:1}, sabemos que:
                \begin{equation*}
                    \Delta\cup \{\alpha\}\ \text{es inconsistente} \iff \left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right) \land \alpha\ \text{es inconsistente}
                \end{equation*}

                Sea ahora $I$ una interpretación arbitaria. Tenemos que $\Delta\cup \{\alpha\}$ es inconsistente si y solo si:
                \begin{equation*}
                    0 = I\left(\left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right) \land \alpha\right) = I\left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right)\cdot I(\alpha)
                \end{equation*}

                Por ser $\alpha$ una tautología, $I(\alpha) = 1$. Por tanto, por ser $\bb{Z}_2$ un DI, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    0 = I\left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right)
                \end{equation*}

                Por tanto, hemos probado que:
                \begin{equation*}
                    \left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right) \land \alpha\ \text{es inconsistente}
                    \iff \left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right)\ \text{es inconsistente}
                \end{equation*}

                Por último, usando de nuevo el Ejercicio~\ref{ej:1}, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    \Delta\ \text{es inconsistente} \iff \left(\bigvee_{\delta \in \Delta} \delta\right)\ \text{es inconsistente}
                \end{equation*}

                Por tanto, hemos probado que $\Delta\cup \{\alpha\}$ es inconsistente si y solo si $\Delta$ lo es.\\

                Mediante una sencilla e inmediata inducción sobre el número de tautologías en $\Delta$, se prueba que un conjunto de cláusulas $\Delta$ es inconsistente si y solo si $\Delta'$ lo es, donde:
                \begin{equation*}
                    \Delta'=\Delta\setminus \left\{\delta\in \Delta\mid \delta\ \text{es una tautología}\right\}
                \end{equation*}

                \item[Regla 2.] Sea $L$ un literal, y sea $\Delta$ un conjunto de cláusulas tal que $L\in \Delta$.
                Definimos:
                \begin{align*}
                    \Delta'&= \Delta\setminus \{\alpha\in \Delta \mid \alpha\lor L=\alpha\}\\
                    &= \Delta\setminus \{\alpha\in \Delta \mid \alpha\ \text{contiene a}\ L\}
                \end{align*}

                Si $\Delta'=\emptyset$, consideramos una interpretación $I$ tal que $I(L)=1$.
                De esta forma, tenemos que para cada $\alpha\in \Delta$:
                \begin{equation*}
                    \alpha=\alpha\lor L
                    \Longrightarrow
                    I(\alpha)=I(\alpha\lor L)=I(\alpha)+I(L)+I(\alpha)\cdot I(L)=2I(\alpha)+1=1
                \end{equation*}
                Por tanto, hemos encontrado una interpretación $I$ tal que $I(\alpha)=1$ para todo $\alpha\in \Delta$. Por tanto, $\Delta$ no es inconsistente.\\

                Supongamos ahora que $\Delta'\neq \emptyset$. Consideramos el conjunto:
                \begin{align*}
                    \Delta''&= \{ \alpha\in \Delta' \mid \alpha\lor L^c\neq \alpha\} \cup \{ \alpha\mid (\alpha\lor L^c\neq \alpha) \ \land \ (\exists \alpha'\in \Delta'\ \text{con}\ \alpha'=\alpha\lor L^c)\}
                \end{align*}
                Notemos que este conjunto resulta de, partiendo de $\Delta'$, añadimos las cláusulas que no contienen a $L^c$ y, de las que lo tienen, eliminamos $L^c$.

                Demostramos que $\Delta$ es inconsistente si y solo si $\Delta''$ lo es.
                \begin{description}
                    \item[$\Longrightarrow)$] Demostraremos el recíproco. Supongamos que $\Delta''$ no es inconsistente, por lo que existe una interpretación $\wt{I}$ tal que $\wt{I}(\alpha)=1$ para todo $\alpha\in \Delta''$.

                    Recordemos que, para definir una interpretación, basta con asignarle imágenes a las proposiciones atómicas. Equivalentemente, podemos definir una interpretación asignando valores a los literales, aunque hemos de asegurarnos de que $I(\lm)=1+I(\lm^c)$ para todo literal $\lm$.
                    Consideramos por tanto la interpretación $I$ tal que:
                    \begin{align*}
                        I(L)&=1\\
                        I(\lm)&=\wt{I}(\lm)\ \text{para todo literal}\ \lm\ \text{tal que} \ \left(\bigvee_{\alpha\in \Delta''} \alpha\right)=\lm\lor \left(\bigvee_{\alpha\in \Delta''} \alpha\right)
                    \end{align*}
                    Notemos que simplemente hemos definido $I$ en $L$ y en los literales que aparecen en $\Delta''$. El valor que tomen el resto de literales no nos será de relevacia. Notemos además que está bien definida, puesto que $L$ no aparece en $\Delta'$ y por tanto tampoco en $\Delta''$.\\

                    Por tanto, para cada $\alpha\in \Delta$:
                    \begin{itemize}
                        \item Si $\alpha=\alpha\lor L$ ($L$ aparece en $\alpha$), entonces:
                        \begin{equation*}
                            I(\alpha)=I(\alpha\lor L)=I(\alpha)+I(L)+I(\alpha)\cdot I(L)=2I(\alpha)+1=1
                        \end{equation*}

                        \item Si $\alpha\neq \alpha\lor L$ ($L$ no aparece en $\alpha$), entonces $\alpha\in \Delta'$.
                        \begin{itemize}
                            \item Si $\alpha=\alpha\lor L^c$ ($L^c$ aparece en $\alpha$):
                            
                            Entonces consideramos $\alpha'\in \Delta''$ resultante de eliminar $L^c$ de $\alpha$; es decir, $\alpha=\alpha'\lor L^c$. Como $\alpha'\in \Delta''$, tenemos que $I(\alpha')=1$. Por tanto:
                            \begin{equation*}
                                I(\alpha)=I(\alpha'\lor L^c)=I(\alpha')+I(L^c)+I(\alpha')\cdot I(L^c)=I(\alpha')=1
                            \end{equation*}

                            \item Si $\alpha\neq \alpha\lor L^c$ ($L^c$ no aparece en $\alpha$):
                            
                            Entonces, $\alpha\in \Delta''$ y por tanto $I(\alpha)=1$.
                        \end{itemize}
                    \end{itemize}

                    Por tanto, hemos encontrado una interpretación $I$ tal que $I(\alpha)=1$ para todo $\alpha\in \Delta$. Por tanto, $\Delta$ no es inconsistente.\\

                    Por el recíproco, tenemos que si $\Delta$ es inconsistente, entonces $\Delta''$ también lo es.

                    \item[$\Longleftarrow)$] Supongamos ahora que $\Delta''$ es inconsistente, y consideramos una interpretación $I$ arbitraria. Veamos que existe $\gamma\in \Delta$ tal que $I(\gamma)=0$.
                    \begin{itemize}
                        \item Si $I(L)=0$, como $L\in \Delta$ basta con considerar $\gamma=L$.
                        \item Si $I(L)=1$, entonces $I(L^c)=0$.
                        
                        Por ser $\Delta''$ inconsistente, tenemos que $\exists \alpha\in \Delta''$ tal que $I(\alpha)=0$.
                        \begin{itemize}
                            \item Si $\alpha\in \Delta'\subset \Delta$, entonces basta con considerar $\gamma=\alpha$.
                            \item Si $\alpha\notin \Delta'$, entonces $\exists \alpha'\in \Delta'\subset \Delta$ tal que $\alpha'=\alpha\lor L^c$.
                            Entonces:
                            \begin{equation*}
                                I(\alpha')=I(\alpha\lor L^c)=I(\alpha)+I(L^c)+I(\alpha)\cdot I(L^c)=0
                            \end{equation*}
                            Por tanto, basta con considerar $\gamma=\alpha'$.
                        \end{itemize}
                    \end{itemize}

                    Por tanto, hemos probado que $\exists \gamma\in \Delta$ tal que $I(\gamma)=0$. Por tanto, $\Delta$ es inconsistente.
                \end{description}

                \item[Regla 3.] Sea $L$ un literal, y sea $\Delta$ un conjunto de cláusulas verificando:
                \begin{itemize}
                    \item $\exists \alpha\in \Delta$ tal que $\alpha=\alpha\lor L$.
                    \item $\nexists \alpha\in \Delta$ tal que $\alpha=\alpha\lor L^c$.
                \end{itemize}

                Consideramos el conjunto:
                \begin{equation*}
                    \Delta'=\{\alpha\in \Delta\mid \alpha\neq \alpha\lor L\}
                \end{equation*}

                Demostramos que $\Delta$ es inconsistente si y solo si $\Delta'$ lo es.
                \begin{description}
                    \item[$\Longrightarrow)$] Demostraremos el recíproco. Supongamos que $\Delta'$ no es inconsistente, por lo que existe una interpretación $\wt{I}$ tal que $\wt{I}(\alpha)=1$ para todo $\alpha\in \Delta'$.
                    
                    Al igual que hicimos en la Regla 2, consideramos la interpretación $I$ tal que:
                    \begin{align*}
                        I(L)&=1\\
                        I(\lm)&=\wt{I}(\lm)\ \text{para todo literal}\ \lm\ \text{tal que} \ \left(\bigvee_{\alpha\in \Delta'} \alpha\right)=\lm\lor \left(\bigvee_{\alpha\in \Delta'} \alpha\right)
                    \end{align*}

                    Por tanto, para cada $\alpha\in \Delta$:
                    \begin{itemize}
                        \item Si $\alpha=\alpha\lor L$ ($L$ aparece en $\alpha$), entonces:
                        \begin{equation*}
                            I(\alpha)=I(\alpha\lor L)=I(\alpha)+I(L)+I(\alpha)\cdot I(L)=2I(\alpha)+1=1
                        \end{equation*}

                        \item Si $\alpha\neq \alpha\lor L$ ($L$ no aparece en $\alpha$), entonces $\alpha\in \Delta'$. Por tanto, $I(\alpha)=1$.
                    \end{itemize}

                    Por tanto, hemos encontrado una interpretación $I$ tal que $I(\alpha)=1$ para todo $\alpha\in \Delta$. Por tanto, $\Delta$ no es inconsistente.\\

                    Por el recíproco, tenemos que si $\Delta$ es inconsistente, entonces $\Delta'$ también lo es.

                    \item[$\Longleftarrow)$] Supongamos ahora que $\Delta'$ es inconsistente. Como $\Delta'\subset \Delta$, tenemos que $\Delta$ también lo es.
                \end{description}

                \item[Regla 4.] Sea $\Delta$ un conjunto de cláusulas, y sean $C,C'\in \Delta$ dos cláusulas tales que $C'=C'\lor C$; es decir, todos los literales de $C$ están en $C'$.
                Consideramos el conjunto:
                \begin{equation*}
                    \Delta'=\Delta\setminus \{C'\}
                \end{equation*}
                
                Demostramos que $\Delta$ es inconsistente si y solo si $\Delta'$ lo es.
                \begin{description}
                    \item[$\Longrightarrow)$] Supongamos que $\Delta$ es inconsistente. Entonces, para cada interpretación $I$ existe $\alpha\in \Delta$ tal que $I(\alpha)=0$.
                    
                    Veamos que $\exists \gamma\in \Delta'$ tal que $I(\gamma)=0$.
                    \begin{itemize}
                        \item Si $\alpha\neq C'$, entonces $\alpha\in \Delta'$ y basta con considerar $\gamma=\alpha$.
                        
                        \item Si $\alpha=C'$, entonces:
                        \begin{equation*}
                            0=I(C')=I(C'\lor C)=I(C)+I(C')+I(C)\cdot I(C')=I(C)+0+0=I(C)
                        \end{equation*}

                        Por tanto, basta con considerar $\gamma=C$.
                    \end{itemize}

                    Por tanto, hemos probado que $\exists \gamma\in \Delta'$ tal que $I(\gamma)=0$. Por tanto, $\Delta'$ es inconsistente.

                    \item[$\Longleftarrow)$] Supongamos ahora que $\Delta'$ es inconsistente. Como $\Delta'\subset \Delta$, tenemos que $\Delta$ también lo es.
                \end{description}
            \end{description}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}



    \begin{ejercicio}\label{ej:3}
        Demostrar que:
        \begin{equation*}
            \vDash \left(\alpha \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\beta \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\alpha \vee \beta \rightarrow \gamma\right)
        \end{equation*}
        \begin{proof}
            Aplicando tres veces el Teorema de la Deducción, eso equivale a demostrar que:
            \begin{equation*}
                \{\alpha \rightarrow \gamma, \beta \rightarrow \gamma, \alpha \vee \beta\} \vDash \gamma
            \end{equation*}

            Además, sabemos que demostrar esa consecuencia lógica equivale a probar que el siguiente conjunto es inconsistente:
            \begin{equation*}
                \{\alpha \rightarrow \gamma, \beta \rightarrow \gamma, \alpha \vee \beta, \neg \gamma\}
            \end{equation*}

            Para poder aplicar el Algoritmo de Davis-Putnam, necesitamos transformar las fórmulas en cláusulas. De esta forma:
            \begin{align*}
                \alpha \rightarrow \gamma &\equiv \neg \alpha \vee \gamma\\
                \beta \rightarrow \gamma &\equiv \neg \beta \vee \gamma
            \end{align*}

            Por tanto, el conjunto de cláusulas sobre el cual aplicaremos el Algoritmo de Davis-Putnam (y el cual será inconsistente si y solo si la consecuencia lógica de partida es cierta) es:
            \begin{equation*}
                \Delta = \{\neg \alpha \vee \gamma, \neg \beta \vee \gamma, \alpha \vee \beta, \neg \gamma\}
            \end{equation*}

            Por el Ejercicio~\ref{ej:2}, sabemos que $\Delta$ es inconsistente si y solo si lo es el conjunto obtenido tras aplicar el Algoritmo de Davis-Putnam.
            En la Figura~\ref{fig:DyP_3} se tiene que dicho conjunto es $\Delta_3=\{\square\}$. Por tanto:
            \begin{equation*}
                \Delta\ \text{es inconsistente} \iff \Delta_3=\{\square\}\ \text{es inconsistente}
            \end{equation*}

            Por tanto, como $\Delta_3$ es inconsistente, tenemos que $\Delta$ también lo es. Por tanto, tenemos probado que:
            \begin{equation*}
                \vDash \left(\alpha \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\beta \rightarrow \gamma\right) \rightarrow \left(\alpha \vee \beta \rightarrow \gamma\right)
            \end{equation*}

            \begin{figure}
                \centering
                \begin{forest}
                    for tree={draw=none, minimum size=2em, l=2cm, s sep=5mm, align=center, edge={-stealth}}
                    [
                        $\Delta {=} \{\neg \alpha \vee \gamma; \neg \beta \vee \gamma; \alpha \vee \beta; \neg \gamma\}$\\ \\
                        \fbox{R2. $\lm=\neg \gamma$. Eliminamos las cláusulas que contienen a $\lm$}
                        [
                            $\Delta' {=} \{\neg \alpha \vee \gamma; \neg \beta \vee \gamma; \alpha \vee \beta\}{\color{red}~\neq \emptyset}$\\ \\
                            \fbox{Cont R2. $\lm^c=\gamma$. Eliminamos las ocurrencias de $\lm^c$ (no las cláusulas)}
                            [
                                $\Delta_1 {=} \{\neg \alpha; \neg \beta; \alpha \vee \beta\}$\\ \\
                                \fbox{R2. $\lm=\neg \alpha$. Eliminamos las cláusulas que contienen a $\lm$}
                                [
                                    $\Delta_1' {=} \{\neg \beta; \alpha \vee \beta\}{\color{red}~\neq \emptyset}$\\ \\
                                    \fbox{Cont R2. $\lm^c=\alpha$. Eliminamos las ocurrencias de $\lm^c$ (no las cláusulas)}
                                    [
                                        $\Delta_2 {=} \{\neg \beta; \beta\}$\\ \\
                                        \fbox{R2. $\lm=\neg \beta$. Eliminamos las cláusulas que contienen a $\lm$}
                                        [
                                            $\Delta_2' {=} \{\beta\}{\color{red}~\neq \emptyset}$\\ \\
                                            \fbox{Cont R2. $\lm^c=\beta$. Eliminamos las ocurrencias de $\lm^c$ (no las cláusulas)}
                                            [
                                                $\Delta_3 {=} \{\square\}$\\ \\
                                            ]
                                        ]
                                    ]
                                ]
                            ]
                        ]
                    ]
                \end{forest}
                \caption{Algoritmo de Davis y Putnam del Ejercicio~\ref{ej:3}.}
                \label{fig:DyP_3}
            \end{figure}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}
\end{document}
