\documentclass[12pt]{article}
\input{../../_assets/preambulo.tex}

\author{Arturo Olivares Martos}
\date{\today}
%\title{Entrega Métodos Numéricos II}

\begin{document}
    %\maketitle
    {\color{blue}
    \fancyhead[R]{\color{blue}\helv \nouppercase{\color{blue}Arturo Olivares Martos}}
    \fancyhead[L]{\color{blue}\helv \nouppercase{\color{blue}Entrega Métodos Numéricos II}}

    % Poner Línea del Encabezado en Azul
    \renewcommand{\headrulewidth}{1pt}
    \renewcommand{\headrule}{\hbox to\headwidth{%
    \color{blue}\leaders\hrule height \headrulewidth\hfill}}
    
    
    \begin{ejercicio}
        Considerar la fórmula numérica siguiente:
        \begin{equation*}
            \int_{-1}^1f(x)(1-x^2)\ dx=\alpha_0f(-1)+\alpha_1f(0)+\alpha_2f(1)+R(f)
        \end{equation*}
        \begin{enumerate}
            \item Hallar los valores de $\alpha_0$, $\alpha_1$ y $\alpha_2$.
            
            Calculamos cada uno de los polinomios básicos de Lagrange:
            \begin{align*}
                \ell_0(x)
                &=\prod_{\substack{j=0\\j\neq 0}}^2\frac{x-x_j}{x_0-x_j}
                = \frac{x-x_1}{x_0-x_1}\cdot\frac{x-x_2}{x_0-x_2}
                = \dfrac{x(x-1)}{(-1)(-2)} = \dfrac{x(x-1)}{2}\\
                \ell_1(x)
                &= \prod_{\substack{j=0\\j\neq 1}}^2\frac{x-x_j}{x_1-x_j}
                = \frac{x-x_0}{x_1-x_0}\cdot\frac{x-x_2}{x_1-x_2}
                = \dfrac{(x+1)(x-1)}{1(-1)} = -(x+1)(x-1)\\
                \ell_2(x)
                &= \prod_{\substack{j=0\\j\neq 2}}^2\frac{x-x_j}{x_2-x_j}
                = \frac{x-x_0}{x_2-x_0}\cdot\frac{x-x_1}{x_2-x_1}
                = \dfrac{x(x+1)}{(2)1} = \dfrac{x(x+1)}{2}
            \end{align*}

            Multiplicamos ahora cada uno de los polinomios por la función peso:
            \begin{align*}
                \ell_0(x)(1-x^2) &= -\ell_0(x)(x+1)(x-1) = -\dfrac{x(x-1)^2(x+1)}{2} = -\frac{1}{2}(x^4-x^3-x^2+x)\\
                \ell_1(x)(1-x^2) &= -\ell_1(x)(x+1)(x-1) = (x+1)^2(x-1)^2 = x^4-2x^2+1\\
                \ell_2(x)(1-x^2) &= -\ell_2(x)(x+1)(x-1) = -\dfrac{x(x+1)^2(x-1)}{2} = -\frac{1}{2}(x^4+x^3-x^2-x)
            \end{align*}

            Calculamos ahora los valores de $\alpha_0$, $\alpha_1$ y $\alpha_2$:
            \begin{align*}
                \alpha_0 &= \int_{-1}^1\ell_0(x)(1-x^2)\ dx = -\frac{1}{2}\int_{-1}^1(x^4-x^3-x^2+x)\ dx = -\left(\dfrac{1}{5}-\dfrac{1}{3}\right) = \dfrac{2}{15}\\
                \alpha_1 &= \int_{-1}^1\ell_1(x)(1-x^2)\ dx = \int_{-1}^1(x^4-2x^2+1)\ dx = 2\left(\dfrac{1}{5}-\dfrac{2}{3}+1\right) = \dfrac{16}{15}\\
                \alpha_2 &= \int_{-1}^1\ell_2(x)(1-x^2)\ dx = -\frac{1}{2}\int_{-1}^1(x^4+x^3-x^2-x)\ dx = \dfrac{2}{15}
            \end{align*}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{align*}
                \int_{-1}^1f(x)(1-x^2)\ dx &\approx \int_{-1}^1\left[\ell_0(x)f(-1)+\ell_1(x)f(0)+\ell_2(x)f(1)\right](1-x^2)\ dx\\
                &= \left(\int_{-1}^1\ell_0(x)(1-x^2)\ dx\right)f(-1)+\left(\int_{-1}^1\ell_1(x)(1-x^2)\ dx\right)f(0)+\\&\hspace{1.5cm}+\left(\int_{-1}^1\ell_2(x)(1-x^2)\ dx\right)f(1)\\
                &= \dfrac{2}{15}f(-1)+\dfrac{16}{15}f(0)+\dfrac{2}{15}f(1)
            \end{align*}
            \item Hallar una expresión del error $R(f)$.
            
            Tenemos que la expresión del error cometido al aproximar $f(x)$ por el polinomio de interpolación de Lagrange de grado 2 es:
            \begin{equation*}
                E(x) = f[-1,0,1,x]\Pi(x)\qquad \text{donde}\qquad \Pi(x) = \prod_{j=0}^2(x-x_j)=x(x-1)(x+1)
            \end{equation*}

            Por tanto:
            \begin{equation*}
                R(f)=L(E)=\int_{-1}^1E(x)(1-x^2)\ dx = \int_{-1}^1f[-1,0,1,x]\Pi(x)(1-x^2)\ dx
            \end{equation*}

            Sabemos que $\Pi(x)$ cambia de signo en $x=0$. Para evitar esto, hacemos uso de que:
            \begin{multline*}
                f[-1, 0, 0, 1, x] = \dfrac{f[-1, 0, 1, x]-f[-1, 0, 0, 1]}{x-0}
                \Longrightarrow\\\Longrightarrow f[-1, 0, 1, x] = f[-1, 0, 0, 1, x]x + f[-1, 0, 0, 1]
            \end{multline*}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{align*}
                R(f) &= \int_{-1}^1\left(f[-1, 0, 0, 1, x]x + f[-1, 0, 0, 1]\right)x(x-1)(x+1)(1-x^2)\ dx
                =\\&= \int_{-1}^1\left(f[-1, 0, 0, 1, x]x^2+f[-1, 0, 0, 1]x\right)(x-1)^2(x+1)^2\ dx
                =\\&= \int_{-1}^1f[-1, 0, 0, 1, x]x^2(x-1)^2(x+1)^2\ dx + f[-1, 0, 0, 1]\int_{-1}^1x(x-1)^2(x+1)^2\ dx
            \end{align*}

            Por el Teorema del Valor Medio Integral Generalizado, $\exists \mu\in [-1,1]$ tal que:
            \begin{align*}
                R(f) &= f[-1, 0, 0, 1, \mu]\int_{-1}^1x^2(x-1)^2(x+1)^2\ dx + f[-1, 0, 0, 1]\int_{-1}^1x(x-1)^2(x+1)^2\ dx
                =\\&= f[-1, 0, 0, 1, \mu]\int_{-1}^1(x^6-2x^4+x^2)\ dx + f[-1, 0, 0, 1]\int_{-1}^1(x^5-2x^3+x)\ dx
                =\\&= 2f[-1, 0, 0, 1, \mu]\left(\dfrac{1}{7}-\dfrac{2}{5}+\dfrac{1}{3}\right) + f[-1, 0, 0, 1]\cdot 0
                \\&= \dfrac{16}{105}\cdot f[-1, 0, 0, 1, \mu]
            \end{align*}

            Suponiendo $f\in C^4[-1,1]$, $\exists \xi\in [-1,1]$ tal que:
            \begin{equation*}
                R(f) = \dfrac{16}{105}\cdot \dfrac{f^{(4)}(\xi)}{4!}
                = \dfrac{2}{315}\cdot f^{(4)}(\xi)
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}    
    }
\end{document}
