\section{Lógica Proposicional}

\begin{ejemplo}
    $a\to b$ (siempre que $b\not\equiv a$) es refutable
\end{ejemplo}
\begin{proof}
    Basta tomar una valoración $v$ tal que $v(a)=1$ y $v(b)=0$.

    De hecho, $a\to b$ es satisfacible, luego es una fórmula contingente.
\end{proof}

% // TODO: formatear bien
\begin{ejemplo}
    Todas las siguientes fórmulas proposicionales son tautologías (siempre verdaderas):
    \begin{enumerate}
        \item $(a\rightarrow a)$
        \item $(\alpha\lor \lnot \alpha)$
    \end{enumerate}
\end{ejemplo}
\begin{proof}
    \ 
    \begin{enumerate}
        \item 
            \begin{align*}
                v(a\rightarrow a) &= v(a)v(a)+v(a)+1 \\
                         &= v(a) + v(a) + 1 \\
                         &= 0 + 1 = 1
            \end{align*}
        \item 
            \begin{align*}
                v(\alpha\lor \lnot \alpha) &= v(\alpha)v(\lnot \alpha) + v(\alpha) + v(\lnot \alpha)\\
                                          &= v(\alpha)(v(\alpha)+1) + v(\alpha) + v(\alpha) + 1 \\
                                          &= v(\alpha) + v(\alpha) + v(\alpha) + v(\alpha) + 1\\
                                          &= 0 + 0 + 1 = 1
            \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{proof}

\begin{ejercicio*}
    Demuestre que las siguientes reglas son correctas

    \begin{enumerate}
        \item \ 
    \begin{equation*}
    \begin{array}{c}
        \alpha\rightarrow(\beta\rightarrow\gamma)\\
        \alpha\land\beta \\
        \hline 
        \gamma
    \end{array}
    \end{equation*}
    Sea $v$ una asignación fija pero arbitraria a condición de cumplir
    \begin{equation*}
        v(\alpha\rightarrow(\beta\rightarrow\gamma)) = 1 = v(\alpha\land \beta)
    \end{equation*}
    Debemos demostrar que $v(\gamma)=1$.

    Sabemos por hipótesis que:
    \begin{itemize}
        \item \ 
            \begin{align*}
                1 &= v(\alpha\rightarrow(\beta\rightarrow\gamma)) \\
                  &= v(\alpha)v(\beta\rightarrow\gamma) + v(\alpha) + 1\\
                  &= v(\alpha)(v(\beta)v(\gamma) + v(\beta)+1)+v(\alpha)+1 \\
                  &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma) + v(\alpha)v(\beta)+\cancel{v(\alpha)} \\
                  &+ \cancel{v(\alpha)} + 1 \\
                  &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma)+v(\alpha)v(\beta)+1
            \end{align*}
            Si y sólo si
            \begin{align*}
                v(\alpha)v(\beta)v(\gamma)+v(\alpha)v(\beta) = 0 
            \end{align*}
            Si y sólo si
            \begin{align*}
                v(\alpha)v(\beta)v(\gamma) = v(\alpha)v(\beta)
            \end{align*}
        \item \ 
            \begin{align*}
                1 &= v(\alpha\land\beta) \\
                  &= v(\alpha)v(\beta)
            \end{align*}
            Y uniendo las dos igualdades obtenidas, tenemos:
            \begin{align*}
                v(\gamma) &= 1\cdot v(\gamma) \\
                          &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma) \\
                          &= v(\alpha)v(\beta) \\
                          &= 1
            \end{align*}
            Por tanto, $v(\gamma)=1$ y la regla sabemos ahora que es correcta 
    \end{itemize}

\item \ 
    \begin{equation*}
        \begin{array}{c}
            \alpha\rightarrow\gamma \\
            \beta\rightarrow\gamma \\
            \hline
            \alpha\lor\beta\rightarrow\gamma
        \end{array}
    \end{equation*}
    Sea $v$ tal que 
    \begin{equation*}
        v(\alpha\rightarrow\gamma)=1=v(\beta\rightarrow\gamma)
    \end{equation*}
    Entonces
    \begin{gather*}
        1=v(\alpha)v(\gamma)+v(\alpha)+1 \\
        1 = v(\beta)v(\gamma)+v(\beta)+1
    \end{gather*}
    O sea
    \begin{gather*}
        v(\alpha)v(\gamma) = v(\alpha) \\
        v(\beta)v(\gamma) = v(\beta)
    \end{gather*}
    Pero
    \begin{align*}
        v(\alpha\lor\beta\rightarrow\gamma) &= v(\alpha\lor\beta)v(\gamma)+v(\alpha\lor\beta)+1 \\
                                            &= (v(\alpha)v(\beta)+v(\alpha)+v(\beta))v(\gamma) \\
                                            &+ (v(\alpha)v(\beta)+v(\alpha)+v(\beta)) + 1 \\
                                            &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma)+v(\alpha)v(\gamma) + v(\beta)v(\gamma) \\
                                            &+ v(\alpha)v(\beta)+v(\alpha)+v(\beta) + 1
    \end{align*}
    Y aplicando las igualdades anteriormente obtenidas:
    \begin{align*}
        v(\alpha\lor\beta\rightarrow\gamma) &= \cancel{v(\alpha)v(\beta)} + \cancel{v(\alpha)} + \cancel{v(\beta)} \\
                                            &+ \cancel{v(\alpha)v(\beta)}+\cancel{v(\alpha)}+\cancel{v(\beta)} +1\\
                                            &= 1
    \end{align*}

    \item \ 
        \begin{equation*}
            \begin{array}{c}
                \gamma\rightarrow\alpha \\
                \gamma \rightarrow\beta \\
                \hline
                \gamma\rightarrow\alpha\land\beta
            \end{array}
        \end{equation*}

    \item \ 
        \begin{equation*}
            \begin{array}{c}
                \alpha\land\beta\rightarrow\gamma \\
                \alpha \\
                \beta \\
                \hline
                \gamma
            \end{array}
        \end{equation*}

    \item Ley de resolución.
        \begin{equation*}
            \begin{array}{c}
                \alpha\lor\beta \\
                \lnot\alpha\lor\gamma \\
                \hline
                \beta\lor\gamma
            \end{array}
        \end{equation*}
        Sea $v$ tal que 
        \begin{equation*}
            v(\alpha\lor\beta) = 1 = v(\lnot\alpha\lor\gamma)
        \end{equation*}
        y demostremos que
        \begin{equation*}
            v(\beta\lor\gamma) = 1
        \end{equation*}

        Si $v(\alpha\lor\beta)=1$, entonces $v(\alpha)=1$ ó $v(\beta)=1$. 

        Si $v(\lnot\alpha\lor\gamma)=1$, entonces $v(\alpha)=0$ ó $v(\gamma)=1$.\\

        \begin{itemize}
            \item Si $v(\beta)=1$, entonces $v(\beta\lor\gamma)=1$. 

                Supongamos por tanto que $v(\beta)=0$. Y demostremos que $v(\gamma)=1$.

                Si $v(\beta)=0$, entonces $v(\alpha)=1$, por lo que $v(\alpha)\neq 0$ y por tanto, $v(\gamma)=1$, de donde $v(\beta\lor\gamma)=1$.
        \end{itemize}

        Hagámoslo ahora con el estilo algebraico:
        \begin{equation*}
            \begin{array}{c}
                \alpha\lor\beta \\
                \lnot\alpha\lor\gamma \\
                \hline
                \beta\lor\gamma
            \end{array}
        \end{equation*}
        Sea $v$ tal que
        \begin{equation*}
            v(\alpha\lor\beta)=1=v(\lnot\alpha\lor\gamma)
        \end{equation*}
        entonces
        \begin{align*}
            1 &= v(\alpha)v(\beta)+v(\alpha)+v(\beta) \\
            1 &= (v(\alpha)+1)v(\gamma) + v(\alpha) + 1 + v(\gamma) \\
              &= v(\alpha)v(\gamma)+\cancel{v(\gamma)}+v(\alpha)+1+\cancel{v(\gamma)} \\
              &= v(\alpha)v(\gamma)+v(\alpha)+1
        \end{align*}
        O sea
        \begin{align*}
            1 &= v(\alpha)v(\beta) + v(\alpha) + v(\beta) \\
            0 &= v(\alpha)v(\gamma)+v(\alpha)
        \end{align*}
        Por tanto
        \begin{align*}
            1 &= v(\alpha)v(\beta) + v(\alpha) + v(\beta) \\
            v(\alpha) &= v(\alpha)v(\gamma)
        \end{align*}
        Demostremos que 
        \begin{equation*}
            v(\beta)v(\gamma)+v(\beta)+v(\gamma) = 1
        \end{equation*}

        \begin{align*}
            v(\beta) &= v(\alpha)v(\beta)+v(\alpha)+1 \\
            v(\beta)v(\gamma) &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma) + v(\alpha)v(\gamma) + v(\gamma) \\
            v(\beta)v(\gamma) + v(\beta) + v(\gamma) &= v(\alpha)v(\beta)v(\gamma) + v(\alpha)v(\gamma) + \cancel{v(\gamma)} + v(\beta) + \cancel{v(\gamma)} \\
                                                     &= v(\alpha)v(\beta) + v(\alpha) + v(\beta) \\
                                                     &= 1
        \end{align*}
        Por la fórmula de arriba

\end{enumerate}

\end{ejercicio*}
