\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}

\title{Ejercicios Probabilidad}
\date{\today}
\author{Arturo Olivares Martos}


\begin{document}
    \maketitle

    \begin{ejercicio}[Distribución Reproductiva - Binomial]
        Sean $X_1, \dots, X_n$ variables aleatorias independientes y $X_i\sim B(k_i, p)$ para $i=1,\dots,n$. Demostrar que:
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{n}X_i \sim B\left(\sum_{i=1}^{n}k_i, p\right)
        \end{equation*}
    
        \begin{proof}
            Sabemos que la función generatriz de momentos de cada una de las variables aleatorias $X_i$ es:
            \begin{equation*}
                M_{X_i}(t) = (1-p+pe^t)^{k_i} \qquad i=1,\dots,n
            \end{equation*}
    
            Tenemos por tanto que:
            \begin{align*}
                M_{\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}(t) &= E\left[e^{t\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}\right] = E\left[\prod_{i=1}^{n}e^{tX_i}\right] = \prod_{i=1}^{n}E[e^{tX_i}] = \prod_{i=1}^{n}M_{X_i}(t) =\\
                &= \prod_{i=1}^{n}(1-p+pe^t)^{k_i} = (1-p+pe^t)^{\sum\limits_{i=1}^{n}k_i}
            \end{align*}
    
            Esta es la función generatriz de momentos de una variable aleatoria que sigue una distribución binomial con parámetros $\left(\sum\limits_{i=1}^{n}k_i, p\right)$. Por tanto, hemos demostrado que:
            \begin{equation*}
                \sum_{i=1}^{n}X_i \sim B\left(\sum_{i=1}^{n}k_i, p\right)
            \end{equation*}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}
    
    
    
    \begin{ejercicio}[Distribución Reproductiva - Poisson]
        Sean $X_1, \dots, X_n$ variables aleatorias independientes y $X_i\sim \cc{P}(\lambda_i)$ para $i=1,\dots,n$. Demostrar que:
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{n}X_i \sim \cc{P}\left(\sum_{i=1}^{n}\lambda_i\right)
        \end{equation*}
        \begin{proof}
            Sabemos que la función generatriz de momentos de cada una de las variables aleatorias $X_i$ es:
            \begin{equation*}
                M_{X_i}(t) = e^{\lambda_i(e^t-1)} \qquad i=1,\dots,n
            \end{equation*}
    
            Tenemos por tanto que:
            \begin{align*}
                M_{\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}(t) &= E\left[e^{t\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}\right] = E\left[\prod_{i=1}^{n}e^{tX_i}\right] = \prod_{i=1}^{n}E[e^{tX_i}] = \prod_{i=1}^{n}M_{X_i}(t) =\\
                &= \prod_{i=1}^{n}e^{\lambda_i(e^t-1)} = e^{\left(\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_i\right)(e^t-1)}
            \end{align*}
    
            Esta es la función generatriz de momentos de una variable aleatoria que sigue una distribución de Poisson con parámetro $\left(\sum\limits_{i=1}^{n}\lambda_i\right)$. Por tanto, hemos demostrado que:
            \begin{equation*}
                \sum_{i=1}^{n}X_i \sim \cc{P}\left(\sum_{i=1}^{n}\lambda_i\right)
            \end{equation*}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}
    
    
    \begin{ejercicio}[Distribución Reproductiva - Binomial Negativa]
        Sean $X_1, \dots, X_n$ variables aleatorias independientes y $X_i\sim BN(k_i, p)$ para $i=1,\dots,n$. Demostrar que:
        \begin{equation*}
            \sum_{i=1}^{n}X_i \sim BN\left(\sum_{i=1}^{n}k_i, p\right)
        \end{equation*}
        \begin{proof}
            Sabemos que la función generatriz de momentos de cada una de las variables aleatorias $X_i$ es:
            \begin{equation*}
                M_{X_i}(t) = \left(\dfrac{p}{1-(1-p)e^t}\right)^{k_i} \qquad i=1,\dots,n
            \end{equation*}
    
            Tenemos por tanto que:
            \begin{align*}
                M_{\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}(t) &= E\left[e^{t\sum\limits_{i=1}^{n}X_i}\right] = E\left[\prod_{i=1}^{n}e^{tX_i}\right] = \prod_{i=1}^{n}E[e^{tX_i}] = \prod_{i=1}^{n}M_{X_i}(t) =\\
                &= \prod_{i=1}^{n}\left(\dfrac{p}{1-(1-p)e^t}\right)^{k_i} = \left(\dfrac{p}{1-(1-p)e^t}\right)^{\sum\limits_{i=1}^{n}k_i}
            \end{align*}
    
            Esta es la función generatriz de momentos de una variable aleatoria que sigue una distribución binomial negativa con parámetros $\left(\sum\limits_{i=1}^{n}k_i, p\right)$. Por tanto, hemos demostrado que:
            \begin{equation*}
                \sum_{i=1}^{n}X_i \sim BN\left(\sum_{i=1}^{n}k_i, p\right)
            \end{equation*}
        \end{proof}
    \end{ejercicio}



\end{document}