\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen II}{Variable Compleja I. Examen II}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia.
        \item[Fecha] 7 de Mayo de 2024.
        \item[Duración] 120 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Probar que la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge absolutamente en todo punto del dominio $\Omega = \{ z \in \mathbb{C} \mid \Re z > 1 \}$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $\Omega$. Deducir que siguiente función $g$ es continua en $\Omega$ y calcular $\displaystyle \int_{C(\pi,1)} g(z) \ dz$:
        \Func{g}{\Omega}{\mathbb{C}}{z}{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^z}}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de la siguiente función $f$:
        \Func{f}{\mathbb{C}}{\mathbb{C}}{z}{z e^{\ol{z}}}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la siguiente integral:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,1)} \frac{\cos(z)}{z(z-3)^3} \, dz
            \end{equation*}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$. 
            \item \textbf{[1.5 puntos Extra]} Probar que, de hecho, $f = g$.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}


    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Probar que la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge absolutamente en todo punto del dominio $\Omega = \{ z \in \mathbb{C} \mid \Re z > 1 \}$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $\Omega$. Deducir que siguiente función $g$ es continua en $\Omega$ y calcular $\displaystyle \int_{C(\pi,1)} g(z) \ dz$:
        \Func{g}{\Omega}{\mathbb{C}}{z}{\displaystyle \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^z}}

        Fijado $z\in \Omega$ se tiene que $\Re z > 1$. En este caso:
        \begin{align*}
            \left|\dfrac{1}{n^z}\right| &= \dfrac{1}{|e^{z \log n}|} = \dfrac{1}{e^{\Re(z\log n)}} = \dfrac{1}{e^{\ln n\cdot \Re z}} = \dfrac{1}{n^{\Re z}}\qquad \forall n\in \mathbb{N}\\
        \end{align*}

        Por tratarse de una serie de Riemman con $\alpha = \Re z > 1$, la serie de término general $\dfrac{1}{n^{\Re z}}$ es convergente, luego la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge absolutamente.\\

        Respecto a la convergencia uniforme, sea $K\subset \Omega$ compacto, luego cerrado, por lo que existe $M>1$ tal que $\Re z \geq M$ para todo $z\in K$. Entonces, para todo $z\in K$ se tiene que:
        \begin{align*}
            \left|\dfrac{1}{n^z}\right| &= \dfrac{1}{n^{\Re z}} \leq \dfrac{1}{n^M} \qquad \forall n\in \mathbb{N}
        \end{align*}

        Como $M> 1$, la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^M}$ converge, y por el Test de Weierstrass, la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge uniformemente en $K$.\\
        
        Probaremos ahora la continuidad de $g$ en $\Omega$, algo que no tenemos directo por no ser $\Omega$ compacto. Fijado $z\in \Omega$, por ser $\Omega$ abierto $\exists R\in \bb{R}^+$ tal que $D(z,R)\subset \Omega$. Entonces, tomando $r=\nicefrac{R}{2}$ se tiene que $z\in \ol{D}(z,r)\subset \Omega$, con $K=\ol{D}(z,r)$ compacto. Como $K$ es compacto y el término general de la serie de $g$ está formado por funciones continuas para todo $n\in \mathbb{N}$, la convergencia uniforme de la serie en $K$ nos garantiza que $g$ es continua en $z\in K$. Como $z$ era arbitrario en $\Omega$, se concluye que $g$ es continua en $\Omega$.\\

        Por último, calcularemos dicha integral. Como $\ol{D}(\pi,1)$ es compacto, la convergencia es uniforme. Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{C(\pi,1)} g(z) \ dz &= \int_{C(\pi,1)} \sum_{n=1}^{\infty} \frac{1}{n^z} \ dz = \sum_{n=1}^{\infty} \int_{C(\pi,1)} \frac{1}{n^z} \ dz \AstIg \sum_{n=1}^{\infty} 0 = 0
        \end{align*}
        donde en $(\ast)$ hemos usado que el integrando es holomorfo en $\Omega$, y como $\Omega$ es estrellado, por el Teorema Local de Cauchy, este admite primitiva en $\Omega$. Como $C(\pi,1)$ es un camino cerrado, dicha integral se anula.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de la siguiente función $f$:
        \Func{f}{\mathbb{C}}{\mathbb{C}}{z}{z e^{\ol{z}}}

        \begin{description}
            \item[Ecuaciones de Cauchy-Riemann]~
            
            Con vistas a aplicar las ecuaciones de Cauchy-Riemann, definimos las siguientes funciones $u,v:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}$:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \Re(f(x+iy)) = \Re((x+iy)e^{x-iy}) = \Re((x+iy)(e^x(\cos y - i\sen y)))\\
            &= e^x\Re(x\cos y +y\sen y + i(y\cos y - x\sen y)) = e^x(x\cos y +y\sen y)\\
            v(x,y) &= \Im(f(x+iy)) = e^x(y\cos y - x\sen y)
        \end{align*}

        Calculamos ahora las derivadas parciales de $u$ y $v$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) &= e^x\left(x\cos y + y\sen y+\cos y\right)\\
            \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) &= e^x\left(-x\sen y + \sen y + y\cos y\right)\\
            \frac{\partial v}{\partial x}(x,y) &= e^x\left(y\cos y -x\sen y -\sen y\right)\\
            \frac{\partial v}{\partial y}(x,y) &= e^x\left(-y\sen y + \cos y - x\cos y\right)
        \end{align*}

        La primera ecuación de Cauchy-Riemann nos dice:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) &= \frac{\partial v}{\partial y}(x,y)\\
            \cancel{e^x}\left(x\cos y + y\sen y+\cancel{\cos y}\right) &= \cancel{e^x}\left(-y\sen y + \cancel{\cos y} - x\cos y\right)\\
            2y\sen y + 2x\cos y &= 0\\
            y\sen y + x\cos y &= 0
        \end{align*}

        La segunda ecuación de Cauchy-Riemann nos dice:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) &= -\frac{\partial v}{\partial x}(x,y)\\
            \cancel{e^x}\left(-x\sen y + \cancel{\sen y} + y\cos y\right) &= -\cancel{e^x}\left(y\cos y - x\sen y - \cancel{\sen y}\right)\\
            2y\cos y - 2x\sen y &= 0\\
            y\cos y - x\sen y &= 0
        \end{align*}

        Como vemos, la resolución de dichas ecuaciones no es trivial, por lo que optamos por otro camino.


        \item[Otra forma]~
        
        Fijado $z\in \mathbb{C}$, veamos si $f$ es derivable en $z$. Para ello, distinguimos en función de si $z=0$ o no.
        \begin{itemize}
            \item \ul{Caso $z\neq 0$}:
            
            Sea $g$ la siguiente función:
            \Func{g}{\mathbb{C}}{\mathbb{C}}{z}{e^{\ol{z}}}

            Supuesto que $f$ sea derivable en $z$ entonces $g$ sería derivable en $z$, puesto que:
            \begin{equation*}
                g(z) = \frac{f(z)}{z}
            \end{equation*}

            Veamos no obstante que $g$ no es derivable en $z$. Para ello, definimos $u,v:\mathbb{R}^2\to\mathbb{R}$ como:
            \begin{align*}
                u(x,y) &= \Re(g(x+iy)) = \Re(e^{x-iy}) = e^x\cos (-y)\\
                v(x,y) &= \Im(g(x+iy)) = \Im(e^{x-iy}) = e^x\sen (-y)
            \end{align*}

            Calculamos ahora las derivadas parciales de $u$ y $v$:
            \begin{align*}
                \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) = e^x\cos (-y)&
                \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) = e^x\sen (-y)\\
                \frac{\partial v}{\partial x}(x,y) = e^x\sen (-y)&
                \frac{\partial v}{\partial y}(x,y) = -e^x\cos (-y)
            \end{align*}

            La primera ecuación de Cauchy-Riemann nos dice:
            \begin{align*}
                \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) = e^x\cos(-y)
                = \frac{\partial v}{\partial y}(x,y) = -e^x\cos(-y)\\
            \end{align*}

            Para que esto se de, es necesario que $e^x=0$ (lo cual no se da) o que $\cos(-y)=cos(y)=0$.

            La segunda ecuación de Cauchy-Riemann nos dice:
            \begin{align*}
                \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) = e^x\sen(-y)
                = -\frac{\partial v}{\partial x}(x,y) = -e^x\sen(-y)\\
            \end{align*}
            Para que esto se de, es necesario que $e^x=0$ (lo cual no se da) o que $\sen(-y)=-\sen(y)=0$.

            Como no es posible que el seno y el coseno reales se anulen simultáneamente, se concluye que $g$ no es derivable en $z$. Por tanto, $f$ no es derivable en $z$.

            \item{ \ul{Caso $z=0$}:}
            
            Lo calcularemos por la definición formal.
            \begin{equation*}
                \hspace{-2cm}f'(0) = \lim_{z\to 0} \frac{f(z)-f(0)}{z-0} = \lim_{z\to 0} \frac{z e^{\ol{z}}}{z} = \lim_{z\to 0} e^{\ol{z}} = \exp\left(\lim_{z\to 0} \ol{z}\right) = \exp\left(\ol{\lim_{z\to 0} z}\right) = \exp\left(\ol{0}\right) = \exp(0) = 1
            \end{equation*}
            donde hemos usado la continuidad de la exponencial y de la conjugación. Por tanto, $f$ es derivable en $0$ y $f'(0)=1$.
        \end{itemize}
        
        Por tanto, $f$ es derivable en $0$ y no es derivable en ningún otro punto de $\mathbb{C}$.        
        \end{description}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la siguiente integral:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,1)} \frac{\cos(z)}{z(z-3)^3} \, dz
            \end{equation*}

            Definimos la función $f$ como:
            \Func{f}{D(0,2)}{\mathbb{C}}{z}{\dfrac{\cos(z)}{(z-3)^3}}

            Como $f$ es racional, $f\in \cc{H}(D(0,2))$. Por tanto, por la fórmula de Cauchy para la circunferencia, tenemos que:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,1)} \dfrac{f(z)}{z}\ dz &= 2\pi i \cdot f(0)=-\dfrac{2\pi}{27}\cdot i
            \end{align*}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$.
            
            Como son funciones enteras, para cada $z\in D(0,1)$ se tiene por la fórmula de Cauchy para la circunferencia que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{f(w)}{w-z} \, dw
                = \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{g(w)}{w-z} \, dw
                = g(z)
            \end{align*}
            Además, para cada $z\in \bb{T}$ también se tiene por hipótesis que $f(z)=g(z)$. Por tanto, $f(z)=g(z)$ para cada $z\in \ol{D}(0,1)$.
            \item \textbf{[1.5 puntos Extra]} Probar que, de hecho, $f = g$.
            
            Si consideramos las restricciones a $\Omega=\ol{D}(0,1)$, se tiene que:
            \begin{equation*}
                f_{\big| \Omega} = g_{\big| \Omega}
            \end{equation*}

            Por el carácter local de la derivabilidad, se tiene que:
            \begin{align*}
                f^{(n)}(0) = g^{(n)}(0) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
            \end{align*}

            Por otro lado, como $f,g$ son funciones enteras, por el Teorema de Cauchy son analíticas en $\mathbb{C}$. De hecho, considerando el desarrollo de taylor centrado en el origen, se tiene que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{g^{(n)}(0)}{n!} z^n = g(z)\qquad \forall z\in \bb{C}
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
\end{document}