\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen XI}{Variable Compleja I. Examen XI}{MidnightBlue}{-9.5}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia de Incidencias (Se hizo otro día por el apagón generalizado en España).
        \item[Fecha] 6 de Mayo de 2025.
        \item[Duración] 120 minutos.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Probar que la serie $\displaystyle \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$ converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $D(0, 1)$. Calcular $\displaystyle \int_{C(0,\nicefrac{1}{2})} f(z) \, dz$ donde $f:D(0, 1) \to \mathbb{C}$ viene dada por $f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de las funciones $f , g : \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ dadas por
        \[
            f(z) = \cos\left(\ol{z}\right)\qquad g(z) = z^2f(z)\qquad \forall z \in \mathbb{C}.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la siguiente integral:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,3)} \frac{\sen(z)}{z(z+1)^2} \, dz
            \end{equation*}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$. 
            \item \textbf{[1.5 puntos Extra]} Probar que, de hecho, $f = g$.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}


    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Probar que la serie $\displaystyle \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$ converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $D(0, 1)$. Calcular $\displaystyle \int_{C(0,\nicefrac{1}{2})} f(z) \, dz$ donde $f:D(0, 1) \to \mathbb{C}$ viene dada por $f(z) = \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$.\\

        Estudiamos en primer la convergencia uniforme. Sea $K\subset D(0, 1)$ no vacío y compacto. Entonces existe $r \in \left[0,1\right[$ tal que $|z|\leq r<1$ para todo $z \in K$. Entonces:
        \begin{align*}
            \left|\dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}\right| &\leq \frac{|z|^n}{\left|1 - |z|^{n+1}\right|} = \frac{|z|^n}{1 - |z|^{n+1}}\leq \frac{r^n}{1 - r^{n+1}} \qquad \forall n \in \mathbb{N},~\forall z \in K
        \end{align*}

        Aplicamos ahora el criterio del cociente para series, usando que $r<1$:
        \begin{align*}
            \left\{\dfrac{r^{n+1}}{1 - r^{n+2}} \cdot \dfrac{1 - r^{n+1}}{r^n} \right\}&= \left\{r \cdot \dfrac{1 - r^{n+1}}{1 - r^{n+2}}\right\} \to r\cdot 1 = r<1
        \end{align*}
        
        Por el Criterio del Cociente, la serie siguiente es convergente.
        \begin{equation*}
            \sum_{n \geq 1} \frac{r^n}{1 - r^{n+1}}
        \end{equation*}
        
        Por tanto, por el Test de Weierstrass, la serie del enunciado converge uniformemente en $K$.\\

        Para la convergencia absoluta, consideramos $z\in D(0,1)$ fijo. Como $\{z\}$ es compacto, por el Test de Weierstrass tenemos que converge absolutamente en $\{z\}$. Como $z$ es arbitrario, tenemos que la serie converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$.\\


        Para calcular la integral, veamos que converge uniformemente en $C(0, \nicefrac{1}{2})^*$. Como la parametrización de la curva $C(0, \nicefrac{1}{2})$ es una función continua definida en el compacto $[-\pi,\pi]$, sabemos que $C(0, \nicefrac{1}{2})^*$ es compacto, y por lo visto anteriormente, la serie converge uniformemente en $C(0, \nicefrac{1}{2})^*$. Por tanto, podemos intercambiar la integral y la suma:
        \begin{align*}
            \int_{C(0, \nicefrac{1}{2})} f(z) \, dz &= \int_{C(0, \nicefrac{1}{2})} \sum_{n=0}^{\infty} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}} \, dz = \sum_{n=0}^{\infty} \int_{C(0, \nicefrac{1}{2})} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}} \, dz = 0
        \end{align*}
        donde en la última igualdad hemos usado que el integrando es una función racional, luego holomorfa en $\bb{C}\setminus \{1\}$, y por el Teorema Local de Cauchy, la integral es cero.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de las funciones $f , g : \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ dadas por
        \[
            f(z) = \cos\left(\ol{z}\right)\qquad g(z) = z^2f(z)\qquad \forall z \in \mathbb{C}.
        \]

        Estudiamos primero la función $f$. En vistas a aplicar el Teorema de Cauchy-Riemann, definimos $u, v : \bb{R}^2 \to \bb{R}$ como:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \Re f(x+iy) = \cos(x)\cosh(-y) \\
            v(x,y) &= \Im f(x+iy) = -\sen(x)\senh(-y)
        \end{align*}

        Calculamos las derivadas parciales de $u$ y $v$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) &= -\sen(x)\cosh(-y) \\
            \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) &= -\cos(x)\senh(-y) \\
            \frac{\partial v}{\partial x}(x,y) &= -\cos(x)\senh(-y) \\
            \frac{\partial v}{\partial y}(x,y) &= \sen(x)\cosh(-y)
        \end{align*}

        La primera condición de Cauchy-Riemann se cumple si y sólo si:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x}(x,y) = \frac{\partial v}{\partial y}(x,y) \iff \sen(x)\cosh(-y) =  0 \iff \sen(x) = 0
        \end{align*}

        La segunda condición de Cauchy-Riemann se cumple si y sólo si:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) = -\frac{\partial v}{\partial x}(x,y) \iff \cos(x)\senh(-y) = 0 \iff \left\{
            \begin{array}{c}
                \cos(x) = 0 \\
                \lor\\
                \senh(-y) = 0
            \end{array}
            \right.
        \end{align*}

        Para que se cumplan ambas condiciones, es necesario que se cumpla que $y=0$ y $\sen(x) = 0$; es decir, $z\in \pi\bb{Z}$. Por tanto, $f$ es holomorfa en $\pi\bb{Z}$ y no es holomorfa en ningún otro punto de $\bb{C}$.\\

        Ahora, estudiamos la función $g$. Fijado $z\in \bb{C}$, distinguimos en función del valor de $z$:
        \begin{itemize}
            \item \ul{Si $z\in \pi\bb{Z}$:} 
            
            En este caso, $f$ es derivable en $z$ y por tanto $g$ también lo es.
            
            \item \ul{Si $z\notin \pi\bb{Z}$:}
            
            En particular, $z\neq 0$. Entonces:
            \begin{equation*}
                f(z) = \dfrac{g(z)}{z^2}
            \end{equation*}

            Supuesto que $g$ es derivable en $z$, entonces $f$ también lo es. Pero como $z\notin \pi\bb{Z}$, $f$ no es derivable en $z$. Por tanto, $g$ no es derivable en $z$.
        \end{itemize}

        Por tanto, $g$ es derivable en $\pi\bb{Z}$ y no lo es en ningún otro punto de $\bb{C}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la siguiente integral:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,3)} \frac{\sen(z)}{z(z+1)^2} \, dz
            \end{equation*}

            Descomponemos la fracción en funciones simples:
            \begin{equation*}
                \dfrac{1}{z(z+1)^2} = \dfrac{A}{z} + \dfrac{B}{z+1} + \dfrac{C}{(z+1)^2}
                = \dfrac{A(z+1)^2 + Bz(z+1) + Cz}{z(z+1)^2}
            \end{equation*}
            \begin{itemize}
                \item Si $z=0$, entonces $1=A$.
                \item Si $z=-1$, entonces $1=-C\Longrightarrow C=-1$.
                \item Igualando los coeficientes de $z^2$, se tiene que $A+B=0\Longrightarrow B=-1$.
            \end{itemize}

            Como la función seno es entera, podemos aplicar la fórmula de Cauchy para la circunferencia y para las derivadas:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,3)} \frac{\sen(z)}{z(z+1)^2} \, dz &= \int_{C(0,3)} \left(\frac{\sen(z)}{z} - \frac{\sen(z)}{z+1} - \frac{\sen(z)}{(z+1)^2}\right) \, dz\\
                &= 2\pi i\cdot\left(\sen(0) - \sen(-1) - \sen'(-1)\right)\\
                &= 2\pi i\cdot\left(0 - \sen(-1) - \cos(-1)\right)\\
                &= 2\pi i\cdot\left(\sen 1 - \cos 1\right)
            \end{align*}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$.\\
            
            Como son funciones enteras, para cada $z\in D(0,1)$ se tiene por la fórmula de Cauchy para la circunferencia que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{f(w)}{w-z} \, dw
                = \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{g(w)}{w-z} \, dw
                = g(z)
            \end{align*}
            Además, para cada $z\in \bb{T}$ también se tiene por hipótesis que $f(z)=g(z)$. Por tanto, $f(z)=g(z)$ para cada $z\in \ol{D}(0,1)$.
            

            \item \textbf{[1.5 puntos Extra]} Probar que, de hecho, $f = g$.\\
            
            Si consideramos las restricciones a $\Omega=\ol{D}(0,1)$, se tiene que:
            \begin{equation*}
                f_{\big| \Omega} = g_{\big| \Omega}
            \end{equation*}

            Por el carácter local de la derivabilidad, se tiene que:
            \begin{align*}
                f^{(n)}(0) = g^{(n)}(0) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
            \end{align*}

            Por otro lado, como $f,g$ son funciones enteras, por el Teorema de Cauchy son analíticas en $\mathbb{C}$. De hecho, considerando el desarrollo de taylor centrado en el origen, se tiene que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{g^{(n)}(0)}{n!} z^n = g(z)\qquad \forall z\in \bb{C}
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
\end{document}