\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen I}{Variable Compleja I. Examen I}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Grado en Matemáticas y Doble Grado en Matemáticas y Física.
        %\item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia.
        \item[Fecha] 28 de noviembre de 2024.
        \item[Duración] 120 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos] Probar que la serie $\displaystyle \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$ converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $D(0, 1)$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos] Dado $\beta \in \mathbb{C} \setminus \mathbb{Z}$ probar que existe una única función $f \in \cc{H}(D(0, 1))$ verificando
        $$z^2 f'(z) + \beta z f(z) = \log(1 + z)\qquad \forall z \in D(0, 1).$$
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos] Dado $R > 0$ con $R \neq 1$ y $R \neq 2$, calcular la integral
        $$\int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz.$$
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $\Omega \subset \mathbb{R}^2 \equiv \mathbb{C}$ un abierto. Decimos que una función $\varphi : \Omega \to \mathbb{R}$ es armónica en $\Omega$ si $\varphi \in C^2(\Omega)$ y:
    \begin{equation*}
        \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2} = 0\qquad \forall (x, y) \in \Omega.
    \end{equation*}

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{[1.5 puntos]} Sea $\varphi : \Omega \to \mathbb{R}$ armónica en $\Omega$. Probar que la función $g : \Omega \to \mathbb{C}$ dada por
        $$g(x + iy) = \frac{\partial \varphi}{\partial x}(x, y) - i\cdot  \frac{\partial \varphi}{\partial y}(x, y)$$
        es holomorfa en $\Omega$.

        \item \textbf{[1.5 puntos]} Suponiendo que $\Omega$ es un dominio estrellado, probar que existe $f \in \cc{H}(\Omega)$ de modo que $\Re f = \varphi$ y que $f$ es única salvo una constante.
        
    \end{enumerate}
    \end{ejercicio}



    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos] Probar que la serie $\displaystyle \sum\limits_{n\geq 1} \dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}$ converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $D(0, 1)$.\\

        Estudiamos en primer la convergencia uniforme. Sea $K\subset D(0, 1)$ no vacío y compacto. Entonces existe $r \in \left[0,1\right[$ tal que $|z|\leq r<1$ para todo $z \in K$. Entonces:
        \begin{align*}
            \left|\dfrac{z^n}{1-z^{n+1}}\right| &\leq \frac{|z|^n}{\left|1 - |z|^{n+1}\right|} = \frac{|z|^n}{1 - |z|^{n+1}}\leq \frac{r^n}{1 - r^{n+1}} \qquad \forall n \in \mathbb{N},~\forall z \in K
        \end{align*}

        Aplicamos ahora el criterio del cociente para series, usando que $r<1$:
        \begin{align*}
            \left\{\dfrac{r^{n+1}}{1 - r^{n+2}} \cdot \dfrac{1 - r^{n+1}}{r^n} \right\}&= \left\{r \cdot \dfrac{1 - r^{n+1}}{1 - r^{n+2}}\right\} \to r\cdot 1 = r<1
        \end{align*}
        
        Por el Criterio del Cociente, la serie siguiente es convergente.
        \begin{equation*}
            \sum_{n \geq 1} \frac{r^n}{1 - r^{n+1}}
        \end{equation*}
        
        Por tanto, por el Test de Weierstrass, la serie del enunciado converge uniformemente en $K$.\\

        Para la convergencia absoluta, consideramos $z\in D(0,1)$ fijo. Como $\{z\}$ es compacto, por el Test de Weierstrass tenemos que converge absolutamente en $\{z\}$. Como $z$ es arbitrario, tenemos que la serie converge absolutamente en todo punto de $D(0, 1)$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos] Dado $\beta \in \mathbb{C} \setminus \mathbb{Z}$ probar que existe una única función $f \in \cc{H}(D(0, 1))$ verificando
        $$z^2 f'(z) + \beta z f(z) = \log(1 + z)\qquad \forall z \in D(0, 1).$$

        Supongamos la existencia. Entonces, como $f\in \cc{H}(D(0, 1))$, $f$ es analítica en $D(0, 1)$ y por tanto:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \alpha_n z^n\qquad \forall z \in D(0, 1)
        \end{equation*}

        Por el Teorema de Derivación de funciones dadas como Sumas de Series de Potencias, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f'(z) = \sum_{n=1}^{\infty} n \alpha_n z^{n-1}\qquad \forall z \in D(0, 1)
        \end{equation*}

        Por tanto, podemos reescribir la ecuación dada en el enunciado para cada $z \in D(0, 1)$ como:
        \begin{align*}
            \sum_{n=1}^{\infty} n \alpha_n z^{n+1} + \sum_{n=0}^{\infty} \beta \alpha_n z^{n+1} &= \log(1 + z)\\
            \sum_{n=0}^{\infty} \left(n + \beta\right) \alpha_n z^{n+1} &= \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^{n}\dfrac{z^{n+1}}{n+1}
        \end{align*}

        Por el Principio de Identidad, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \alpha_n = \frac{(-1)^{n}}{(n+1)(n + \beta)}\qquad \forall n \in \mathbb{N}\cup \{0\}
        \end{equation*}

        Por tanto, la función $f$ queda dada por:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^{n}}{(n+1)(n + \beta)} z^n\qquad \forall z \in D(0, 1)
        \end{equation*}

        Veamos no obstante que $f$ está bien definida. Para ello, vamos a ver que la serie converge puntualmente en $D(0, 1)$. Para ello, clculamos su radio de convergencia:
        \begin{align*}
            \lim_{n \to \infty} \sqrt{|\alpha_n|} &= \lim_{n \to \infty} \dfrac{1}{\sqrt{(n+1)(n + \beta)}} = 1
        \end{align*}

        Por tanto, por la fórmula de Cauchy-Hadamard, el radio de convergencia de la serie es $R = 1$. Por tanto, la serie converge puntualmente en $D(0, 1)$, y esto demuestra la existencia de $f$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos] Dado $R > 0$ con $R \neq 1$ y $R \neq 2$, calcular la integral
        $$\int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz.$$

        Distinguimos en función del valor de $R$.
        \begin{enumerate}
            \item \ul{Caso $R\in \left]0,1\right[$}: En este caso, definimos:
            \Func{f}{D(0, 1)}{\bb{C}}{z}{\dfrac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}}

            Tenemos que $f\in \cc{H}(D(0, 1))$ y $D(0,1)$ es estrellado. Por el Teorema Local de Cauchy, $f$ admite una primitiva en $D(0,1)$. Como $C(0,R)$ es un camino cerrado en $D(0,1)$, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz
                = \int_{C(0,R)} f(z)\ dz
                = 0
            \end{equation*}

            \item \ul{Caso $R\in \left]1,2\right[$}: En este caso, definimos:
            \Func{f}{D(0, 2)}{\bb{C}}{z}{\dfrac{e^z}{z - 2}}

            Entonces, $f\in \cc{H}(D(0, 2))$ y $\ol{D}(0,R)\subset D(0, 2)$. Por la Fórmula de las Derivadas de Cauchy, tenemos que:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz &= \int_{C(0,R)} \dfrac{f(z)}{(z + 1)^2}\ dz = 2\pi i \cdot f'(-1)
            \end{align*}

            Calcularemos por tanto la derivada de $f$:
            \begin{align*}
                f'(z) &= \dfrac{(z - 2)e^z - e^z}{(z - 2)^2} = \dfrac{(z - 3)e^z}{(z - 2)^2}\qquad \forall z \in D(0, 2)
            \end{align*}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{align*}
                f'(-1) &= -\dfrac{4}{9e}
            \end{align*}

            Por tanto, la integral queda dada por:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz &= 2\pi i \cdot f'(-1) = -\dfrac{8\pi i}{9e}
            \end{align*}

            \item \ul{Caso $R\in \left]2,+\infty\right[$}: En este caso, descomponemos en fracciones simples:
            \begin{align*}
                \dfrac{1}{(z + 1)^2(z - 2)} &= \dfrac{A}{z + 1} + \dfrac{B}{(z + 1)^2} + \dfrac{C}{z - 2}
                = \dfrac{A(z - 2)(z + 1) + B(z - 2) + C(z + 1)^2}{(z + 1)^2(z - 2)}
            \end{align*}
            Igualando numeradores, tenemos que:
            \begin{itemize}
                \item Para $z = -1$: $1=-3B\implies B=\nicefrac{-1}{3}$.
                \item Para $z = 2$: $1=9C\implies C=\nicefrac{1}{9}$.
                \item Igualando los coeficientes de $z^2$: $0=A+C\implies A=\nicefrac{-1}{9}$.
            \end{itemize}

            Resolvemos ahora cada una de las integrales por separado. Como la exponencial es entera, podemos usar la Fórmula de Cauchy para la circunferencia en dos de las integrales:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{z + 1}\ dz &= 2\pi i \cdot e^{-1}\\
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{z-2}\ dz &= 2\pi i \cdot e^{2}
            \end{align*}

            Para la tercera integral, empleamos la Fórmula de Cauchy para la derivada, sabiendo que la derivada de la exponencial es la exponencial:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2}\ dz &= 2\pi i \cdot e^{-1}
            \end{align*}

            Por tanto, la integral queda dada por:
            \begin{align*}
                \hspace{-2cm}\int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2(z - 2)}\ dz &= A\cdot \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{z + 1}\ dz + B\cdot \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{(z + 1)^2}\ dz + C\cdot \int_{C(0,R)} \frac{e^z}{z - 2}\ dz\\
                \hspace{-2cm}&= \left(-\frac{1}{9}\cdot 2\pi i \cdot e^{-1}\right) + \left(-\frac{1}{3}\cdot 2\pi i \cdot e^{-1}\right) + \left(\frac{1}{9}\cdot 2\pi i \cdot e^{2}\right)\\
                \hspace{-2cm}&= -\dfrac{4}{9}\cdot 2\pi i\cdot e^{-1} + \dfrac{1}{9}\cdot 2\pi i\cdot e^{2}
                = \dfrac{2\pi i}{9}\left(e^{2} - 4e^{-1}\right)
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos] Sea $\Omega \subset \mathbb{R}^2 \equiv \mathbb{C}$ un abierto. Decimos que una función $\varphi : \Omega \to \mathbb{R}$ es armónica en $\Omega$ si $\varphi \in C^2(\Omega)$ y:
    \begin{equation*}
        \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2} = 0\qquad \forall (x, y) \in \Omega.
    \end{equation*}

    \begin{enumerate}
        \item \textbf{[1.5 puntos]} Sea $\varphi : \Omega \to \mathbb{R}$ armónica en $\Omega$. Probar que la función $g : \Omega \to \mathbb{C}$ dada por
        $$g(x + iy) = \frac{\partial \varphi}{\partial x}(x, y) - i\cdot  \frac{\partial \varphi}{\partial y}(x, y)$$
        es holomorfa en $\Omega$.

        Definimos las funciones $u,v:\Omega\to \bb{R}$, con vistas a aplicar las Ecuaciones de Cauchy-Riemann:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \Re g(x+iy) = \frac{\partial \varphi}{\partial x}(x, y)\\
            v(x,y) &= \Im g(x+iy) = -\frac{\partial \varphi}{\partial y}(x, y)
        \end{align*}

        Calculamos cada una de las derivadas parciales de $u$ y $v$:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x} &= \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2}&
            \frac{\partial u}{\partial y} = \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x \partial y}\\
            \frac{\partial v}{\partial x} &= -\frac{\partial^2 \varphi}{\partial y \partial x}&
            \frac{\partial v}{\partial y} = -\frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2}
        \end{align*}

        Comprobemos que se cumplen las Ecuaciones de Cauchy-Riemann:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x} &= \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} = -\frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2} = \frac{\partial v}{\partial y}\iff \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x^2} + \frac{\partial^2 \varphi}{\partial y^2} = 0\\
            \frac{\partial u}{\partial y} &= \frac{\partial^2 \varphi}{\partial x \partial y} = -\left(-\frac{\partial^2 \varphi}{\partial y \partial x}\right) = -\frac{\partial v}{\partial x}
        \end{align*}
        Notemos que la primera ecuación se cumple por hipótesis, y la segunda se cumple por el Teorema de Clairaut. Por tanto, se cumplen las Ecuaciones de Cauchy-Riemann, y por tanto $g$ es holomorfa en $\Omega$.

        \item \textbf{[1.5 puntos]} Suponiendo que $\Omega$ es un dominio estrellado, probar que existe $f \in \cc{H}(\Omega)$ de modo que $\Re f = \varphi$ y que $f$ es única salvo una constante.
        
        Como $\Omega$ es un dominio estrellado y $g\in \cc{H}(\Omega)$, por el Teorema Local de Cauchy, $\exists f\in \cc{H}(\Omega)$ una primitiva de $g$ en $\Omega$. Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            f'(x+iy) &= g(x + iy) = \frac{\partial \varphi}{\partial x}(x, y) - i\cdot  \frac{\partial \varphi}{\partial y}(x, y)\qquad \forall (x, y) \in \Omega
        \end{align*}

        Definimos ahora de nuevo $u,v:\Omega\to \bb{R}$ como:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \Re f(x+iy)\\
            v(x,y) &= \Im f(x+iy)
        \end{align*}

        Por las Ecuaciones de Cauchy-Riemann, tenemos que:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial x} &= \frac{\partial v}{\partial y}= \frac{\partial \varphi}{\partial x}\\
            \frac{\partial v}{\partial x} &= -\frac{\partial \varphi}{\partial y}=-\frac{\partial u}{\partial y}
        \end{align*}

        Para calcular $u=\Re f$, integramos la primera ecuación respecto de $x$:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \int \frac{\partial \varphi}{\partial x}\ dx = \varphi(x,y) + h(y)\qquad \forall (x,y) \in \Omega
        \end{align*}
        donde $h$ es una función de $y$ que no depende de $x$ y representa la constante de integración. Derivando respecto de $y$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \frac{\partial u}{\partial y}(x,y) &= \frac{\partial \varphi}{\partial y}(x,y) + h'(y)\Longrightarrow
            h'(y) = 0\qquad \forall (x,y) \in \Omega
        \end{align*}

        Por tanto, $h$ es constante, por lo que $\exists C\in \bb{R}$ tal que:
        \begin{align*}
            u(x,y) &= \varphi(x,y) + C\qquad \forall (x,y) \in \Omega
        \end{align*}  
        
        Como $u=\Re f$, y por hipótesis buscamos que $\Re f = \varphi$, tenemos que $C=0$. Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \Re f(x,y) &= \varphi(x,y)\qquad \forall (x,y) \in \Omega
        \end{align*}


        Por tanto, la existencia está probada. Supongamos ahora que existe otra función $g\in \cc{H}(\Omega)$ tal que $\Re g = \varphi$. Definimos $h = f - g\in \cc{H}(\Omega)$. Entonces, tenemos que:
        \begin{align*}
            \Re h &= \Re f - \Re g = \varphi - \varphi = 0
        \end{align*}

        Como $h$ es holomorfa, está definida en un dominio, y su parte real es nula, entonces $h$ es constante, luego $\exists \lambda \in \bb{C}$ tal que:
        \begin{align*}
            f(z) &= g(z) + \lambda\qquad \forall z \in \Omega
        \end{align*}

        Por tanto, $f$ es única salvo una constante.
    \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
\end{document}