\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen VI}{Variable Compleja I. Examen VI}{MidnightBlue}{-9.5}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2019-20.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia.
        \item[Fecha] 20 de Abril de 2020.
        \item[Duración] 120 minutos.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la convergencia puntual, absoluta y uniforme de la serie $\sum\limits_{n \geq 0} f_n$ donde:
        \[
            f_n(z) = \left(\dfrac{z^2-1}{z^2+1}\right)^n\qquad \forall z \in \mathbb{C} \setminus \left\{\pm \dfrac{-1+i}{\sqrt{2}}\right\}.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de las funciones $f,g : \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ dadas por:
        \[
            f(z) = z^2 e^{\ol{z}}
            \qquad g(z) = \sen(z) f(z) \qquad \forall z \in \mathbb{C}.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[1 punto]
        Calcular
        \[
            \int_{C(0,1)} \dfrac{\cos(z)}{z(z-2)^2} \, dz.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Sean $a,b \in \mathbb{C}$ con $a \neq b$ y sea $R > 0$ de modo que $R > \max\{|a|,|b|\}$. Probar que, si $f$ es una función entera, se tiene que:
        \[
            \int_{C(0,R)} \dfrac{f(z)}{(z-a)(z-b)} \, dz = 2\pi i \cdot \dfrac{f(b) - f(a)}{b-a}.
        \]
        Deducir que toda función entera y acotada es constante (Teorema de Liouville).
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[Extra: 1.5 puntos]
        Sea $\emptyset\neq \Omega=\Omega^\circ \subset \mathbb{C}$ y sean $g, g_n : \Omega \to \mathbb{C}$ para cada $n \in \mathbb{N}$. Probar que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$ en cada compacto de $\Omega$ si, y sólo si, para cada $a \in \Omega$ existe un entorno de $a$ en el que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$.
    \end{ejercicio}


    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la convergencia puntual, absoluta y uniforme de la serie $\sum\limits_{n \geq 0} f_n$ donde:
        \[
            f_n(z) = \left(\dfrac{z^2-i}{z^2+i}\right)^n\qquad \forall z \in \mathbb{C} \setminus \left\{\pm \dfrac{-1+i}{\sqrt{2}}\right\}.
        \]

        Se trata de una serie geométrica de razón $\varphi$, donde:
        \Func{\varphi}{\mathbb{C} \setminus \left\{\pm \dfrac{-1+i}{\sqrt{2}}\right\}}{\bb{C}}{z}{\dfrac{z^2-i}{z^2+i}}       
        
        Sabemos que esta converge puntualmente si la razón tiene módulo menor que uno. Fijado $z \in \mathbb{C} \setminus \left\{\pm \dfrac{-1+i}{\sqrt{2}}\right\}$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \hspace{-1cm}\left|\dfrac{z^2-i}{z^2+i}\right| < 1 &\iff |z^2-i|^2 < |z^2+i|^2 \\
            \hspace{-1cm}&\iff \cancel{\left(\Re^2 z - \Im^ 2 z\right)^2} + \left(2 \Re z \Im z - 1\right)^2 < \cancel{\left(\Re^2 z - \Im^ 2 z\right)^2} + \left(2 \Re z \Im z + 1\right)^2 \iff\\
            \hspace{-1cm}&\iff 4\Re^2 z \Im^2 z - 4\Re z \Im z +1 < 4\Re^2 z \Im^2 z + 4\Re z \Im z +1 \iff\\
            &\iff \Re z\Im z > 0
        \end{align*}

        Definimos por tanto tanto el siguiente conjunto:
        \begin{equation*}
            \Omega = \left\{z \in \mathbb{C} : \Re z \Im z > 0\right\}.
        \end{equation*}

        Tenemos por tanto que converge puntualmente y absolutamente en $\Omega$ y no converge en $\mathbb{C} \setminus \Omega$.\\

        Respecto a la convergencia uniforme, dado $A\subset \mathbb{C}$, veamos que la serie converge uniformemente en $A$ si y solo si:
        \begin{equation*}
            \sum_{n\geq 0} f_n \text{\ converge uniformemente en\ } B \subseteq H \Longleftrightarrow \rho = \sup\{|\varphi(z)| \mid z\in B\} < 1
        \end{equation*}
        \begin{description}
            \item [$\Longleftarrow)$] Supuesto que $\rho < 1$, es fácil probar la convergencia uniforme de la serie en $B$:
                \begin{equation*}
                    |f_n(z)| = {|\varphi(z)|}^{n} \leq \rho^n \qquad \forall z\in B, n\in \mathbb{N}
                \end{equation*}
                Y sabemos que $\sum\limits_{n\geq 0}\rho^n$ converge por ser $\rho < 1$. Por el Test de Weierstrass, tenemos que $\sum\limits_{n\geq 0}f_n$ converge uniformemente en $B$.
            \item [$\Longrightarrow)$] Supuesto que $\sum\limits_{n\geq 0}f_n$ converge uniformemente en un conjunto $B\subseteq H$, por reducción al absurdo, supongamos que $\rho \geq 1$, en cuyo caso (por la definición de supremo), tendremos la existencia de una sucesión $\{|\varphi(z_n)|\}$ con $z_n \in B$ para todo $n\in \mathbb{N}$ de forma que:
                \begin{equation*}
                    \{|\varphi(z_n)|\} \to \rho \geq 1
                \end{equation*}
                En cuyo caso, para dicha sucesión tendremos que:
                \begin{equation*}
                    |f_n(z_n)| = {|\varphi(z_n)|}^{n}
                \end{equation*}
                Y esta sucesión no podrá converger a 0, por ser $\rho \geq 1$, lo que contradice que la serie $\sum\limits_{n\geq 0} f_n$ converja uniformemente en $B$, por no converger uniformemente su término general a 0 en $B$.
        \end{description}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de las funciones $f,g : \mathbb{C} \to \mathbb{C}$ dadas por:
        \[
            f(z) = z^2 e^{\ol{z}}
            \qquad g(z) = \sen(z) f(z) \qquad \forall z \in \mathbb{C}.
        \]

        Distinguimos en función del valor de $z\in \bb{C}$:
        \begin{itemize}
            \item Si $z\neq 0$:
            
            Definimos la siguiente función:
            \Func{h}{\bb{C}}{\bb{C}}{z}{e^{\ol{z}}}
            
            Además, sabemos que:
            \begin{equation*}
                h(z) = \dfrac{f(z)}{z^2}
            \end{equation*}

            Supuesto que $f$ es derivable en $z$, entonces $h$ también lo es. Pero se ha visto que $h$ no es derivable en ningún punto de $\bb{C}$. Por tanto, $f$ no es derivable en $z$.

            \item Si $z=0$:
            \begin{equation*}
                f'(0) = \lim_{z\to 0} \dfrac{f(z)-f(0)}{z-0} = \lim_{z\to 0} \dfrac{z^2 e^{\ol{z}}}{z} = \lim_{z\to 0} z e^{\ol{z}} = 0.
            \end{equation*}
        \end{itemize}

        Por tanto, $f$ es derivable en $0$ y no lo es en ningún otro punto de $\bb{C}$.\\

        Para $g$, distinguimos también en función del valor de $z\in \bb{C}$. Para ello, veamos antes dónde se anula el seno:
        \begin{equation*}
            \sen(x+iy)=0\iff \left\{
                \begin{array}{l}
                    \sen x \cosh y = 0\iff \sen x =0\\
                    \cos x \senh y = 0
                \end{array}
            \right\}\iff
            \left\{
                \begin{array}{l}
                    \sen x =0\\
                    \senh y = 0
                \end{array}
            \right\}\iff x+iy\in \pi\bb{Z}
        \end{equation*}

        Distinguimos por tanto en función de si $z\in \pi\bb{Z}$ o no:
        \begin{itemize}

            \item Si $z\notin \pi\bb{Z}$:
            \begin{equation*}
                f(z)=\dfrac{g(z)}{\sen z}
            \end{equation*}

            Si $g$ es derivable en $z$, entonces $f$ también lo es. Pero se ha visto que $f$ no es derivable en ningún punto de $\bb{C}^*$. Por tanto, $g$ no es derivable en $z$.

            \item Si $z=0$:
            
            Como $f$ es derivable en $0$, también lo es $g$ en $0$, con:
            \begin{equation*}
                g'(0) = \cos(0)f(0) + \sen(0)f'(0) = f(0)
            \end{equation*}
            \begin{observacion}
            Este caso no habría por qué distinguirlo (puesto que estña incluido en el siguiente), pero se incluye por ser el más directo.
            \end{observacion}

            \item Si $\exists k\in \bb{Z}$ tal que $z=2k\pi$:
            
            \begin{equation*}
                \dfrac{g(z)-g(2k\pi)}{z-2k\pi} = \dfrac{\sen(z)f(z)}{z-2k\pi}= \qquad \forall z\in \bb{C}\setminus \{2k\pi\}
            \end{equation*}

            Por la definición formal de derivada del seno en $2\pi k$, se tiene que:
            \begin{equation*}
                1 = \cos(2\pi k) = \lim_{z\to 2\pi k}\dfrac{\sen(z)-\sen(2\pi k)}{z-2\pi k}
                \lim_{z\to 2\pi k}\dfrac{\sen(z)}{z-2\pi k}
            \end{equation*}

            Por tanto:
            \begin{equation*}
                g'(2\pi k) = \lim_{z\to 2\pi k}\dfrac{\sen(z)f(z)}{z-2k\pi}
                = \lim_{z\to 2\pi k}\dfrac{\sen(z)}{z-2k\pi}\cdot \lim_{z\to 2\pi k} f(z)
                = f(2\pi k)
            \end{equation*}

            \item Si $\exists k\in \bb{Z}$ tal que $z=(2k+1)\pi$:
            \begin{equation*}
                \dfrac{g(z)-g((2k+1)\pi)}{z-(2k+1)\pi} = \dfrac{\sen(z)f(z)}{z-(2k+1)\pi}\qquad \forall z\in \bb{C}\setminus \{(2k+1)\pi\}
            \end{equation*}

            Por la definición formal de derivada del seno en $(2k+1)\pi$, se tiene que:
            \begin{equation*}
                -1 = \cos((2k+1)\pi) = \lim_{z\to (2k+1)\pi}\dfrac{\sen(z)-\sen((2k+1)\pi)}{z-(2k+1)\pi}
                \lim_{z\to (2k+1)\pi}\dfrac{\sen(z)}{z-(2k+1)\pi}
            \end{equation*}

            Por tanto:
            \begin{equation*}
                g'((2k+1)\pi) = \lim_{z\to (2k+1)\pi}\dfrac{\sen(z)f(z)}{z-2k\pi}
                = \lim_{z\to (2k+1)\pi}\dfrac{\sen(z)}{z-2k\pi}\cdot \lim_{z\to (2k+1)\pi} f(z)
                = -f((2k+1)\pi)
            \end{equation*}
        \end{itemize}
        Por tanto, $g$ es derivable en $z$ si y solo si $z\in \pi \bb{Z}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[1 punto]
        Calcular
        \[
            \int_{C(0,1)} \dfrac{\cos(z)}{z(z-2)^2} \, dz.
        \]

        Definimos la función $f$ como:
        \Func{f}{D(0,\nicefrac{1}{2})}{\mathbb{C}}{z}{\dfrac{\cos(z)}{(z-2)^2}}

        Como $f$ es racional, $f\in \cc{H}(D(0,\nicefrac{1}{2}))$. Por tanto, por la fórmula de Cauchy para la circunferencia, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{C(0,1)} \dfrac{f(z)}{z}\ dz &= 2\pi i \cdot f(0)=\dfrac{2\pi}{4}\cdot i = \dfrac{\pi}{2}\cdot i
        \end{align*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Sean $a,b \in \mathbb{C}$ con $a \neq b$ y sea $R > 0$ de modo que $R > \max\{|a|,|b|\}$. Probar que, si $f$ es una función entera, se tiene que:
        \[
            \int_{C(0,R)} \dfrac{f(z)}{(z-a)(z-b)} \, dz = 2\pi i \cdot \dfrac{f(b) - f(a)}{b-a}.
        \]
        Deducir que toda función entera y acotada es constante (Teorema de Liouville).\\

        Descomponemos el integrando en fracciones simples:
    \begin{equation*}
        \frac{1}{(z-a)(z-b)} = \frac{A}{z-a} + \frac{B}{z-b} = \frac{A(z-b)+B(z-a)}{(z-a)(z-b)}
    \end{equation*}
    \begin{itemize}
        \item Para $z=a$: $1=A(a-b)\Longrightarrow A=\frac{1}{a-b}$.
        \item Para $z=b$: $1=B(b-a)\Longrightarrow B=\frac{1}{b-a}=-\frac{1}{a-b}$.
    \end{itemize}

    Por tanto, la integral queda:
    \begin{align*}
        \int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{(z-a)(z-b)}dz &= \frac{1}{a-b}\left(\int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{z-a}dz - \int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{z-b}dz\right)\\
        &\AstIg \frac{1}{a-b}\left(2\pi i f(a) - 2\pi i f(b)\right)\\
        &= 2\pi i \cdot \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
    \end{align*}
    donde $(\ast)$ se debe a que la función $f(z)$ es entera y que $a,b\in D(0,R)$, por lo que se puede aplicar la Fórmula de Cauchy para la circunferencia considerando como función $f(z)$.\\

    Sea ahora $f$ entera y acotada. Entonces, $\exists M\in \bb{R}^+$ tal que $|f(z)|\leq M$ para todo $z\in \bb{C}$. Por tanto, se tiene que:
    \begin{align*}
        \left|\dfrac{f(z)}{(z-a)(z-b)}\right| &\leq \frac{M}{|z-a||z-b|}
        \leq \frac{M}{\left||z| - |a|\right|\left||z| - |b|\right|}
        \leq \frac{M}{\left|R - |a|\right|\left|R - |b|\right|}
        \leq\\&\leq  \frac{M}{(R-|a|)(R-|b|)}\qquad \forall z\in C(0,R)^*
    \end{align*}
    donde hemos usado que $z\in C(0,R)^*$, por lo que $|z|=R$; y que $R>\max\{|a|,|b|\}$, por lo que $R-|a|>0$ y $R-|b|>0$. Por tanto, se tiene que:
    \begin{align*}
        \left|\int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{(z-a)(z-b)}dz\right| &\leq \int_{C(0,R)} \left|\frac{f(z)}{(z-a)(z-b)}\right|dz\\
        &\leq 2\pi R \cdot \frac{M}{(R-|a|)(R-|b|)} = \frac{2\pi M R}{(R-|a|)(R-|b|)}
    \end{align*}

    Como la anterior expresión es válida para todo $R\in \bb{R}^+$ tal que $R>\max\{|a|,|b|\}$, podemos hacer tender $R\to \infty$. Por el Lema del Sándwich, se tiene que:
    \begin{equation*}
        \lim_{R\to \infty} \int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{(z-a)(z-b)}dz = 0
    \end{equation*}

    Por la expresión anterior a la que habíamos llegado, se tiene que:
    \begin{equation*}
        \lim_{R\to \infty} \int_{C(0,R)} \frac{f(z)}{(z-a)(z-b)}dz = \lim_{R\to \infty} 2\pi i \cdot \frac{f(b)-f(a)}{b-a} = 2\pi i \cdot \frac{f(b)-f(a)}{b-a}
    \end{equation*}

    Por la unicidad del límite, se tiene que:
    \begin{equation*}
        f(b)=f(a) \qquad \forall a,b\in \bb{C}
    \end{equation*}

    Por tanto, $f$ es constante.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[Extra: 1.5 puntos]
        Sea $\emptyset\neq \Omega=\Omega^\circ \subset \mathbb{C}$ y sean $g, g_n : \Omega \to \mathbb{C}$ para cada $n \in \mathbb{N}$. Probar que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$ en cada compacto de $\Omega$ si, y sólo si, para cada $a \in \Omega$ existe un entorno de $a$ en el que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$.\\
        
        Demostramos por doble implicación:
        \begin{description}
            \item[$\Longrightarrow)$] Fijado $a\in \Omega$, por ser $\Omega$ abierto $\exists r\in \bb{R}^+$ tal que $a\in D(a,r)\subset \Omega$. Consideramos ahora $\ol{D}(a,\nicefrac{r}{2})$ compacto, luego $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$ en $\ol{D}(a,\nicefrac{r}{2})$. Consideramos por tanto $D(a,\nicefrac{r}{4})$, y vemos que este es un entorno de $a$ en el que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$, demostrando así lo pedido.
            
            \item[$\Longleftarrow)$] Sea $K\subset \Omega$ compacto. Para cada $a\in K\subset \Omega$, $\exists N_a$ entorno de $a$ en el que $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$. Por ser $N_a$ un entorno de $a$, $\exists U_a\subset N_a$ abierto con $a\in U_a$, y $\{g_n\}$ converge uniformemente a $g$ en $U_a$.\\
            
            Consideramos ahora el recubrimiento de $K$ por abiertos dado por $K\subset \bigcup\limits_{a\in K} U_a$. Por ser $K$ compacto, $\exists I\subset K$ \emph{finito} tal que $K\subset \bigcup\limits_{a\in I} U_a$. Ahora, para cada $a\in I$, como la convergencia en $U_a$ es uniforme, aplicamos la definición:
            \begin{align*}
                \forall \veps\in \bb{R}^+,\ \exists N_a\in \bb{N} : \forall n\geq N_a,\ |g_n(z)-g(z)|<\veps\qquad \forall z\in U_a
            \end{align*}

            Por tratarse de una cantidad finita, podemos considerar el mínimo:
            \begin{equation*}
                N=\min\{N_a : a\in I\}
            \end{equation*}

            Por tanto, para cada $a\in I$, se tiene que:
            \begin{align*}
                \forall \veps\in \bb{R}^+,\ \exists N\in \bb{N} : \forall n\geq N,\ |g_n(z)-g(z)|<\veps\qquad \forall z\in U_a
            \end{align*}

            Como $K\subset \bigcup\limits_{a\in I} U_a$, se tiene que:
            \begin{align*}
                \forall \veps\in \bb{R}^+,\ \exists N\in \bb{N} : \forall n\geq N,\ |g_n(z)-g(z)|<\veps\qquad \forall z\in K
            \end{align*}

            Por tanto, se tiene la convergencia uniforme en $K$.
        \end{description}
    \end{ejercicio}
\end{document}