\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}
\DeclareMathOperator{\ord}{ord}
\DeclareMathOperator{\Ind}{Ind}
\DeclareMathOperator{\Fr}{Fr}
\DeclareMathOperator{\Res}{Res}


\usetikzlibrary{arrows.meta, decorations.markings} % Cargar las bibliotecas necesarias

% Configuración para las flechas
\tikzset{
    arrow at 1/3/.style={postaction={decorate},
        decoration={markings, mark=at position 0.33 with {\arrow{Stealth}}}},
    arrow at 2/3/.style={postaction={decorate},
        decoration={markings, mark=at position 0.66 with {\arrow{Stealth}}}}
}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen XIV}{Variable Compleja I. Examen XIV}{MidnightBlue}{-9.5}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Convocatoria Ordinaria.
        \item[Fecha] 10 de Junio de 2024.
        \item[Duración] 3.5 horas.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Para cada $n\in \bb{N}$, sea $f_n : \bb{C}^* \setminus \bb{R}^- \to \bb{C}$ la función dada por
        \[
            f_n(z) = \int_1^2 \frac{\log(nz + t^2)}{n^2 + t^2} \, dt.
        \]
        \begin{enumerate}
            \item Probar que $f_n \in \cc{H}(\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-)$.

            \item Probar que la serie de funciones $\sum\limits_{n\geq 1} f_n$ converge en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$ y que su suma es una función holomorfa en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Probar que, para $a, t \in \bb{R}^+$, se tiene
        \[
            \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos(tx)}{(x^2 + a^2)^2} \, dx = \frac{\pi}{2a^3} (1 + at) e^{-at}.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Probar que una función $f \in \cc{H}(\bb{C}^*)$ que diverge en cero y en infinito tiene al menos un cero. Probar además que el número de ceros de $f$ es finito y mayor o igual que 2 (contando multiplicidad).
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Probar el \emph{Lema de Schwarz}.
        \begin{lema*}[de Schwarz]
            Sea $f \in \cc{H}(D(0, 1))$ verificando $f(0) = 0$ y $|f(z)| \leq 1$ para cada $z \in D(0, 1)$. Probar que $|f'(0)| \leq 1$ y $|f(z)| \leq |z|$ para cada $z \in D(0, 1)$. Además, si ocurre $|f'(0)| = 1$ o $|f(z_0)| = |z_0|$ para algún $z_0 \in D(0, 1) \setminus \{0\}$, entonces existe $\alpha \in \bb{C}$ de modo que $f(z) = \alpha z$ para cada $z \in D(0, 1)$.
        \end{lema*}
        \begin{observacion}
            Para cada $0 < r < 1$, estimar convenientemente el valor $\max\{ |g(z)| : z \in \ol{D}(0, r) \}$ donde la función $g : D(0, 1) \to \bb{C}$ viene dada por $g(0) = f'(0)$ y $g(z) = \nicefrac{f(z)}{z}$ para cada $z \in D(0, 1)$.
        \end{observacion}
    \end{ejercicio}


    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}
    
    
    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Para cada $n\in \bb{N}$, sea $f_n : \bb{C}^* \setminus \bb{R}^- \to \bb{C}$ la función dada por
        \[
            f_n(z) = \int_1^2 \frac{\log(nz + t^2)}{n^2 + t^2} \, dt.
        \]
        \begin{enumerate}
            \item Probar que $f_n \in \cc{H}(\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-)$.
            
            Definimos la siguiente función:
            \Func{\Phi}{[1,2]\times \bb{C}^* \setminus \bb{R}^-}{\bb{C}}{(t,z)}{\dfrac{\log(nz + t^2)}{n^2 + t^2}}

            Veamos en primer lugar que $\Phi$ está bien definida. El denominador no se anula puesto que $n,t>0$, por lo que veamos que $nz+t^2\neq 0$. Tenemos que:
            \begin{equation*}
                nz+t^2 =0 \iff z = -\frac{t^2}{n}\in \bb{R}^-
            \end{equation*}

            Por tanto, $nz+t^2\neq 0$ para todo $t\in [1,2]$ y $z\in \bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$. Así que $\Phi$ está bien definida. Por tanto, $\Phi$ es continua en su dominio. Fijado ahora $t \in [1,2]$, veamos que la función $z\mapsto \Phi(t,z)$ es holomorfa en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$. Para ello, es necesario ver que $nz+t^2\notin \bb{R}^-$. Supongamos que $nz+t^2\in \bb{R}^-$, por lo que $\exists r\in \bb{R}^+$ tal que:
            \begin{equation*}
                nz+t^2 = -r \iff z = -\frac{t^2+r}{n} \in \bb{R}^-.
            \end{equation*}
            Esto es una contradicción, ya que $z\in \bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$. Por tanto, $nz+t^2\notin \bb{R}^-$. Por tanto, hemos visto que, fijado $t\in [1,2]$, la función $\Phi(t,\cdot)$ es holomorfa en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$. Por tanto, por el Teorema de Holomorfía de Integrales dependientes de un parámetro, tenemos que:
            \begin{equation*}
                f_n\in \cc{H}(\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-)\qquad \forall n\in \bb{N}.
            \end{equation*}
            
            \item Probar que la serie de funciones $\sum\limits_{n\geq 1} f_n$ converge en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$ y que su suma es una función holomorfa en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$.
            
            Puesto que $f_n\in \cc{H}(\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-)$ para todo $n\in \bb{N}$, buscamos aplicar el Teorema de Convergencia de Weierstrass. Para ello, sea $K\subset \bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$ compacto. Tenemos que, para cada $n\in \bb{N}$ y $z\in K$:
            \begin{align*}
                \left|f_n(z)\right| &= \left|\int_1^2 \frac{\log(nz + t^2)}{n^2 + t^2} \, dt\right| \leq \sup\left\{ \left|\frac{\log(nz + t^2)}{n^2 + t^2}\right| : t\in [1,2] \right\}
            \end{align*}
            Veamos ahora qué acotaciones realizar. 
            \begin{align*}
                |n^2 + t^2| &\geq n^2 + 1^2 = n^2 + 1 \\
                |\log(nz + t^2)| &= |\ln|nz + t^2| + i\arg(nz + t^2)| \leq \ln|nz + t^2| + |\arg(nz + t^2)|\leq\\&\leq  \ln\left(n|z| + 4\right) + \pi
            \end{align*}
            donde en la última desigualdad hemos usado que el logaritmo real es creciente y el argumento principal está acotado por $\pi$. Como $K$ es compacto, como el módulo es una función continua existe $M\in \bb{R}$ tal que:
            \begin{equation*}
                M=\max\left\{ |z| : z\in K \right\}>0
            \end{equation*}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{align*}
                \left|f_n(z)\right| &\leq \frac{\ln\left(nM + 4\right) + \pi}{n^2 + 1}
            \end{align*}

            Veamos ahora que la serie $\sum\limits_{n\geq 1} \frac{\ln\left(nM + 4\right) + \pi}{n^2 + 1}$ converge. Tenemos que, para $n$ suficientemente grande, se cumple que:
            \begin{align*}
                \frac{\ln\left(nM + 4\right) + \pi}{n^2 + 1} &\leq \frac{\ln(n(M+1)) + \pi}{n^2} = \frac{\ln(n) + \ln(M+1) + \pi}{n^2}
                =\\&= 
                \frac{\ln(n)}{n^2} + \frac{\ln(M+1) + \pi}{n^2}
                \leq \frac{\sqrt{n}}{n^2} + \frac{\ln(M+1) + \pi}{n^2}
                =\\&= \frac{1}{n^{\nicefrac{3}{2}}} + \frac{\ln(M+1) + \pi}{n^2}
                \qquad \forall n\geq 4
            \end{align*}
            
            Como $n,\nicefrac{3}{2}$, ambas series sabemos que son convergentes. Por tanto, la serie en cuestión es convergente. Por el Test de Weierstrass, tenemos que la serie de funciones $\sum\limits_{n\geq 1} f_n$ converge uniformemente en $K$.\\

            Por el Teorema de Convergencia de Weierstrass, tenemos que la serie de funciones $\sum\limits_{n\geq 1} f_n$ converge en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$ y que su suma es una función holomorfa en $\bb{C}^* \setminus \bb{R}^-$.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]\label{ej:2}
        Probar que, para $a, t \in \bb{R}^+$, se tiene
        \[
            \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos(tx)}{(x^2 + a^2)^2} \, dx = \frac{\pi}{2a^3} (1 + at) e^{-at}.
        \]

        Calculamos las raíces del denominador:
        \begin{align*}
            x^2 + a^2 &= 0 \implies x^2 = -a^2 \implies x\in A:=\left\{-ai, ai\right\}.
        \end{align*}

        Definimos la función:
        \Func{f}{\bb{C}\setminus A}{\bb{C}}{z}{\frac{e^{i t z}}{(z^2 + a^2)^2}}
        Notemos que $f\in \cc{H}(\bb{C}\setminus A)$, y que $A'=\emptyset$, por lo que podemos aplicar el Teorema de los Residuos. Como $\bb{C}$ es homológicamente conexo, podemos aplicar el Teorema de los Residuos para cualquier ciclo $\Sigma$ en $\bb{C}\setminus A$.

        Para todo $R > a$, consideramos el siguiente ciclo $\Sigma_R = \gamma_R + \sigma_R$, representado en la Figura~\ref{fig:ej:14.7}, donde:
        \Func{\gamma_R}{[-R, R]}{\bb{C}}{t}{t}
        \Func{\sigma_R}{[0, \pi]}{\bb{C}}{t}{Re^{it}}
        \begin{figure}
            \centering
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                    axis lines=middle,
                    xlabel={$x$},
                    ylabel={$y$},
                    xtick=\empty,
                    ytick=\empty,
                    xmin=-3.5, xmax=3.5,
                    ymin=-1, ymax=1,
                    axis equal,
                ]
                    \def\R{2.4}
                    \def\a{1}

                    % Polos
                    \draw[fill=red] (0, -\a) circle (2pt) node[right] {$-ai$};
                    \draw[fill=red] (0, \a) circle (2pt) node[right] {$ai$};

                    % sigma_r
                    \draw[thick, blue, arrow at 1/3, arrow at 2/3] (\R, 0) arc[start angle=0, end angle=180, radius=\R]
                        node[midway, below left, yshift=-1em, xshift=-1em] {$\sigma_r$};

                    % gamma_r
                    \draw[thick, blue, arrow at 1/3, arrow at 2/3] (-\R, 0) -- (\R, 0)
                        node[pos=0.25, below] {$\gamma_r$};

                    % Puntos de unión
                    \draw[fill=blue] (-\R, 0) circle (2pt);
                    \draw[fill=blue] (\R, 0) circle (2pt);

                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
            \caption{Ciclo de integración $\Sigma_R$ del Ejercicio~\ref{ej:2}.}
            \label{fig:ej:2}
        \end{figure}

        De esta forma, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{\Sigma_R} f(z) \, dz &= \int_{\gamma_R} f(z) \, dz + \int_{\sigma_R} f(z) \, dz
            = 2\pi i\sum_{z_0\in A}\Res(f,z_0)\Ind_{\Sigma_R}(z_0)
        \end{align*}

        Calculemos la primera integral que nos ha resultado:
        \begin{align*}
            \int_{\gamma_R} f(z) \, dz &= \int_{-R}^{R} \frac{e^{i t z}}{(z^2 + a^2)^2} \, dz
            = \int_{-R}^{R} \frac{\cos(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz
            + i\int_{-R}^{R} \frac{\sen(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz
        \end{align*}

        Notemos que la integral pedida es la parte real de la integral. Veamos la siguiente integral:
        \begin{align*}
            \int_{\sigma_R} f(z) \, dz &\leq \pi R\cdot \sup\left\{\left|\dfrac{e^{i t z}}{(z^2 + a^2)^2}\right| : z\in \sigma_R^*\right\}
            \leq \frac{\pi R}{(R^2 - a^2)^2}
        \end{align*}
        donde hemos usado que, si $z\in \sigma_R^*$, entonces $|z|=R$ y, como $R>a>0$, tenemos que $R^2>a^2$, por lo que:
        \begin{align*}
            |z^2 + a^2| &\geq \left||z^2| - |a^2|\right| = \left|R^2 - a^2\right| = R^2 - a^2\\
            |e^{i t z}| &=e^{-t\Im(z)}\leq e^0 = 1.
        \end{align*}
        Por tanto, como la expresión anterior es válida para cualquier $R > a$, podemos hacer $R \to +\infty$ y tenemos que:
        \begin{align*}
            \lim_{R\to+\infty} \int_{\sigma_R} f(z) \, dz &= 0.
        \end{align*}

        Calculamos ahora los índices. Por la forma en la que se ha definido el ciclo $\Sigma_R$, para todo $R > a$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \Ind_{\Sigma_R}(-ai) &= 0\\
            \Ind_{\Sigma_R}(ai) &= 1.
        \end{align*}

        Por tanto, tan solo hemos de calcular el residuo en el polo $ai$.
        \begin{align*}
            \lim_{z\to ai} (z - ai)f(z) &= \lim_{z\to ai} (z - ai)\cdot \frac{e^{i t z}}{[(z - ai)(z + ai)]^2}
            = \lim_{z\to ai} \frac{e^{i t z}}{(z + ai)^2(z - ai)} = +\infty.\\
            \lim_{z\to ai} (z - ai)^2f(z) &= \lim_{z\to ai} \frac{e^{i t z}}{(z + ai)^2}
            = \frac{e^{i t ai}}{(2ai)^2} = \frac{e^{-at}}{-4a^2} = -\frac{e^{-at}}{4a^2}\in \bb{C}^*
        \end{align*}

        Por tanto, deducimos que el orden del polo $ai$ es $2$, y que el residuo es:
        \begin{align*}
            \Res(f, ai) &= \lim_{z\to ai} \dfrac{d}{dz}\left((z - ai)^2f(z)\right)
            = \lim_{z\to ai} \dfrac{d}{dz}\left(\frac{e^{i t z}}{(z + ai)^2}\right)
            =\\&= \lim_{z\to ai} \frac{i t e^{i t z}(z + ai)^2 - e^{i t z}\cdot 2(z + ai)}{(z + ai)^4}
            = \lim_{z\to ai} \frac{i t e^{i t z}(z + ai) - 2e^{i t z}}{(z + ai)^3}
            =\\&= \cdot \lim_{z\to ai} e^{i t z} \frac{i t (z + ai) - 2}{(z + ai)^3}
            = e^{-at}\cdot \dfrac{i t (2ai) - 2}{(2ai)^3}
            = e^{-at}\cdot \dfrac{-at -1}{-4a^3i}
            = e^{-at}\cdot \dfrac{at+1}{4a^3i}
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{\Sigma_R} f(z) \, dz &= 2\pi i\left(\frac{at + 1}{4a^3i} \cdot 1\right)
            = \frac{\pi\cdot e^{-at}(at + 1)}{2a^3}.
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{-R}^{R} \frac{\cos(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz + i\int_{-R}^{R} \frac{\sen(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz + \int_{\sigma_R} f(z) \, dz &= \frac{\pi\cdot e^{-at}(at + 1)}{2a^3}.
        \end{align*}

        Como esta expresión es válida para cualquier $R > a$, podemos hacer $R \to +\infty$ y tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz + i\int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\sen(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz &= \frac{\pi\cdot e^{-at}(at + 1)}{2a^3}.
        \end{align*}

        Igualando las partes reales, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_{-\infty}^{+\infty} \frac{\cos(t z)}{(z^2 + a^2)^2} \, dz &= \frac{\pi\cdot e^{-at}(at + 1)}{2a^3}.
        \end{align*}
        como queríamos demostrar.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Probar que una función $f \in \cc{H}(\bb{C}^*)$ que diverge en cero y en infinito tiene al menos un cero. Probar además que el número de ceros de $f$ es finito y mayor o igual que 2 (contando multiplicidad).\\

        \begin{comment}

        Sea $f \in \cc{H}(\bb{C}^*)$ tal que:
        \begin{equation*}
            \lim_{z\to 0} f(z) = +\infty \qquad \text{y} \qquad \lim_{z\to +\infty} f(z) = +\infty.
        \end{equation*}

        Supongamos por reducción al absurdo que $f$ no tiene ceros. Entonces, podemos definir:
        \Func{g}{\bb{C}^*}{\bb{C}}{z}{\frac{1}{f(z)}}

        Notemos que $g$ es holomorfa en $\bb{C}^*$. Veamos cómo definirla en el origen:
        \begin{equation*}
            \lim_{z\to 0} g(z) = \lim_{z\to 0} \frac{1}{f(z)} = 0
        \end{equation*}
        donde hemos usado que $f(z) \to +\infty$ cuando $z\to 0$. Por tanto, podemos definir (notemos el abuso de notación):
        \Func{g}{\bb{C}}{\bb{C}}{z}{\begin{cases}
            0 & \text{si } z = 0 \\
            \frac{1}{f(z)} & \text{si } z \in \bb{C}^*.
        \end{cases}}

        Como $g\in \cc{H}(\bb{C}^*)$ y $g$ continua en el origen, por el Teorema de Extensión de Riemann, tenemos que $g\in \cc{H}(\bb{C})$. Veamos ahora que $g$ es acotada en $\bb{C}$. Para todo $R\in \bb{R}^+$, como $g$ es continua y $\ol{D}(0, R)$ es compacto, tenemos que $g\left(\ol{D}(0, R)\right)$ es acotado. Además, veamos el comportamiento de $g$ en el infinito:
        \begin{equation*}
            \lim_{z\to +\infty} g(z) = \lim_{z\to +\infty} \frac{1}{f(z)} = 0
        \end{equation*}
        donde hemos usado que $f(z) \to +\infty$ cuando $z\to +\infty$. Por tanto, tenemos que $g$ es acotada en $\bb{C}$. Por el Teorema de Liouville, tenemos que $g$ es constante, pero esto es una contradicción, puesto que $f$ no es constante. Por tanto, $f$ tiene al menos un cero. Por tanto, $\exists z_0\in \bb{C}^*$ y $g\in \cc{H}(\bb{C})$ con $g(z_0)\neq 0$ tal que:
        \begin{equation*}
            f(z)=(z-z_0)g(z)
        \end{equation*}

        Veamos ahora que el número de ceros de $f$ es finito y mayor o igual que 2 (contando multiplicidad). Supongamos que $f$ tiene un número infinito de ceros (que sabemos que será numerable). Consideramos la siguiente sucesión de ceros:
        \begin{equation*}
            \left\{z_n\right\}_{n\in\bb{N}}\subset Z(f)
        \end{equation*}

        Como $f$ diverge en $+\infty$, sabemos que $\{z_n\}_{n\in\bb{N}}$ está acotada, por lo que admite una parcial $\{z_{n_k}\}_{k\in\bb{N}}$ que converge a un punto $z_0\in \bb{C}$:
        \begin{equation*}
            \{z_{n_k}\}_{k\in\bb{N}}\to z_0\in \bb{C}.
        \end{equation*}

        Supongamos que $z_0=0$. Consideramos la sucesión de imágenes de los ceros:
        \begin{equation*}
            \left\{f(z_{n_k})\right\}_{k\in\bb{N}} = \left\{f(0)\right\}_{k\in\bb{N}} = \left\{0\right\}_{k\in\bb{N}}\to 0
        \end{equation*}

        No obstante, esto contradice el hecho de que $f$ diverge en el origen. Por tanto, $z_0\neq 0$. Como hemos encontrado un punto de acumulación de $Z(f)$ en $\bb{C}^*$, tenemos que $f$ es idénticamente nula, lo que contradice el hecho de que $f$ diverge en el origen. Por tanto, $f$ tiene un número finito de ceros.\\
        \begin{comment}
        Sea $Z(f) = \{z_1, z_2, \ldots, z_m\}$, donde $m\in \bb{N}$ es el número de ceros de $f$. Entonces, podemos escribir:
        \begin{equation*}
            f(z) = g(z)\prod_{j=1}^m (z - z_j)^{m_j}
        \end{equation*}
        donde $m_j\in \bb{N}$ es el orden del cero $z_j$ y $g\in \cc{H}(\bb{C}^*)$ es una función tal que $g(z)\neq 0$ para todo $z\in \bb{C}^*$.
        \end{comment}
        
        
        
        Como $f$ diverge en el origen, sabemos que el $0$ es un polo de orden $k\in \bb{N}$ de $f$. Por tanto, $\exists \Psi\in \cc{H}(\bb{C})$ tal que:
        \begin{equation*}
            f(z) = \dfrac{\Psi(z)}{z^k}\qquad \forall z\in \bb{C}^*
        \end{equation*}
        donde $\Psi(0)\neq 0$. De esta forma:
        \begin{equation*}
            \Psi(z) = z^k f(z)\qquad \forall z\in \bb{C}^*.
        \end{equation*}

        Puesto que conocemos el comportamiento de $f$ en el infinito, sabemos que $\Psi(z)$ diverge en el infinito. Por tanto, como $\Psi\in \cc{H}(\bb{C})$ y $\Psi$ diverge en el infinito, por el Corolario del Corolario del Teorema de Caseratti, tenemos que $\Psi$ es un polinomio. Como además $f$ diverge en infinito, tenemos que el grado de $\Psi$ es $m\in \bb{N}$, donde $m>k$. Por el Teorema Fundamental del Álgebra, sabemos que $\Psi$ tiene $m$ raíces. Como sabemos que:
        \begin{equation*}
            f(z) = \dfrac{\Psi(z)}{z^k}\qquad \forall z\in \bb{C}^*,
        \end{equation*}

        Sabemos que $Z(f) = Z(\Psi)$, y por tanto $f$ tiene $m$ ceros.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2.5 puntos]
        Probar el \emph{Lema de Schwarz}.
        \begin{lema*}[de Schwarz]
            Sea $f \in \cc{H}(D(0, 1))$ verificando $f(0) = 0$ y $|f(z)| \leq 1$ para cada $z \in D(0, 1)$. Probar que $|f'(0)| \leq 1$ y $|f(z)| \leq |z|$ para cada $z \in D(0, 1)$. Además, si ocurre $|f'(0)| = 1$ o $|f(z_0)| = |z_0|$ para algún $z_0 \in D(0, 1) \setminus \{0\}$, entonces existe $\alpha \in \bb{C}$ de modo que $f(z) = \alpha z$ para cada $z \in D(0, 1)$.
        \end{lema*}
        \begin{observacion}
            Para cada $0 < r < 1$, estimar convenientemente el valor del siguiente conjunto: $$\max\{ |g(z)| : z \in \ol{D}(0, r) \}$$ donde la función $g : D(0, 1) \to \bb{C}$ viene dada por $g(0) = f'(0)$ y $g(z) = \nicefrac{f(z)}{z}$ para cada $z \in D(0, 1)$.
        \end{observacion}~\\

        Definimos la siguiente función:
        \Func{g}{D(0, 1)}{\bb{C}}{z}{\begin{cases}
            f'(0) & \text{si } z = 0 \\
            \frac{f(z)}{z} & \text{si } z \in D(0, 1) \setminus \{0\}
        \end{cases}}

        Veamos que $g$ es continua en el origen.
        \begin{equation*}
            \lim_{z\to 0} g(z) = \lim_{z\to 0} \frac{f(z)}{z} = \lim_{z\to 0} \frac{f(z) - 0}{z - 0} = \lim_{z\to 0} \dfrac{f(z)-f(0)}{z-0} = f'(0) = g(0).
        \end{equation*}

        Por tanto, $g$ es continua en $D(0, 1)$ y holomorfa en $D(0, 1) \setminus \{0\}$. Por el Teorema de Extensión de Riemman, $g\in \cc{H}(D(0, 1))$.\\

        Fijado ahora $r\in \left]0,1\right[$, consideramos la restricción de $g$ a $\ol{D}(0, r)$, y aplicamos el corolario del Principio del Módulo Máximo. Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \max\{ |g(z)| : z \in \ol{D}(0, r) \} &= \max\{ |g(z)| : |z| = r \}
            = \max\left\{\dfrac{|f(z)|}{|z|} : |z| = r\right\}
            \stackrel{(\ast)}{\leq}\\&\stackrel{(\ast)}{\leq} \max\left\{\dfrac{1}{|z|} : |z| = r\right\} = \frac{1}{r}
        \end{align*}
        donde en $(\ast)$ hemos usado que $|f(z)| \leq 1$ para todo $z\in D(0, 1)$, por hipótesis del enunciado. Tomando límite con $r\to 1$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \max\{ |g(z)| : z \in D(0, 1) \}
            = \max\left\{ \dfrac{|f(z)|}{|z|} : z \in D(0, 1) \right\}
            \leq 1
            \Longrightarrow
            |f(z)| \leq |z| \qquad \forall z\in D(0, 1).
        \end{align*}

        Además, también tenemos que $|g(0)| = |f'(0)| \leq 1$. Por tanto, hemos probado que:
        \begin{align*}
            |f'(0)| &\leq 1\\
            |f(z)| &\leq |z| \qquad \forall z\in D(0, 1).
        \end{align*}


        Por otro lado, si ocurre que $|f'(0)| = 1$ o $|f(z_0)| = |z_0|$ para algún $z_0 \in D(0, 1) \setminus \{0\}$, entonces $\exists z_0\in D(0, 1)$ tal que:
        \begin{equation*}
            |g(z)|\leq |g(z_0)|=1\qquad \forall z\in D(0, 1).
        \end{equation*}

        Como $g$ es holomorfa en $D(0, 1)$, por el Principio del Módulo Máximo, tenemos que $g$ es constante. Por lo que $g(z) = \alpha$ para algún $\alpha\in \bb{C}$, y por tanto:
        \begin{equation*}
            f(z) = \alpha z\qquad \forall z\in D(0, 1)\setminus \{0\}.
        \end{equation*}

        Como además $f(0) = 0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f(z) = \alpha z\qquad \forall z\in D(0, 1).
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}
    
\end{document}