\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen VII}{Variable Compleja I. Examen VII}{MidnightBlue}{-9.5}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2018-19.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia.
        \item[Fecha] 25 de Abril de 2019.
        \item[Duración] 120 minutos.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la convergencia puntual, absoluta y uniforme de la serie $\sum\limits_{n \geq 0} f_n$ donde
        \[
            f_n(z) = \left( \frac{z - 1 - i}{z + 1 + i} \right)^{2n} \quad \forall z \in \mathbb{C} \setminus \{-1 - i\}.
        \]
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de la función $f : \mathbb{C} \setminus \{-i, i\} \to \mathbb{C}$ dada por
        \[
            f(z) = \log(1 + z^2)
        \]
        y obtener un desarrollo en serie de potencias de $f$ centrado en el origen.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{(1.5 puntos)} Calcular $\displaystyle \int_{C(0,1)} \frac{e^z}{z(z - 2)^2} \, dz$.
            \item \textbf{(1.5 puntos)} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$.
            \item \textbf{Extra (1.5 puntos)} Probar que, de hecho, $f = g$.
        \end{enumerate}        
    \end{ejercicio}


    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la convergencia puntual, absoluta y uniforme de la serie $\sum\limits_{n \geq 0} f_n$ donde
        \[
            f_n(z) = \left( \frac{z - 1 - i}{z + 1 + i} \right)^{2n} \quad \forall z \in \mathbb{C} \setminus \{-1 - i\}.
        \]

        Se trata de una serie geométrica de razón $\varphi(z)$, donde:
        \Func{\varphi}{\bb{C}\setminus \{-1-i\}}{\bb{C}}{z}{\left( \frac{z - 1 - i}{z + 1 + i} \right)^{2}}

        Estudiemos en primer lugar la convergencia puntual. Fijado $z\in \bb{C}\setminus \{-1-i\}$:
        \begin{align*}
            \hspace{-2cm}|\varphi(z)|<1 & \iff \left|z-1-i\right|^2 < \left|z+1+i\right|^2 \\
            \hspace{-2cm}& \iff \left(\Re(z)-1\right)^2 + \left(\Im(z)-1\right)^2 < \left(\Re(z)+1\right)^2 + \left(\Im(z)+1\right)^2 \\
            \hspace{-2cm}& \iff \Re^2(z) - 2\Re(z) + 1 + \Im^2(z) - 2\Im(z) + 1 < \Re^2(z) + 2\Re(z) + 1 + \Im^2(z) + 2\Im(z) + 1 \\
            \hspace{-2cm}& \iff 0<\Re z + \Im z
        \end{align*}

        Por tanto, definimos el conjunto:
        \[
            \Omega = \{z\in \bb{C} : \Re z + \Im z > 0\}
        \]

        De esta forma, la serie converge absolutamente (y puntualmente) en $\Omega$ y diverge para $z\in \bb{C}\setminus \Omega$.

        \begin{equation*}
            \sum_{n\geq 0} f_n \text{\ converge uniformemente en\ } B \subseteq H \Longleftrightarrow \rho = \sup\{|\varphi(z)| \mid z\in B\} < 1
        \end{equation*}
        \begin{description}
            \item [$\Longleftarrow)$] Supuesto que $\rho < 1$, es fácil probar la convergencia uniforme de la serie en $B$:
                \begin{equation*}
                    |f_n(z)| = {|\varphi(z)|}^{n} \leq \rho^n \qquad \forall z\in B, n\in \mathbb{N}
                \end{equation*}
                Y sabemos que $\sum\limits_{n\geq 0}\rho^n$ converge por ser $\rho < 1$. Por el Test de Weierstrass, tenemos que $\sum\limits_{n\geq 0}f_n$ converge uniformemente en $B$.
            \item [$\Longrightarrow)$] Supuesto que $\sum\limits_{n\geq 0}f_n$ converge uniformemente en un conjunto $B\subseteq H$, por reducción al absurdo, supongamos que $\rho \geq 1$, en cuyo caso (por la definición de supremo), tendremos la existencia de una sucesión $\{|\varphi(z_n)|\}$ con $z_n \in B$ para todo $n\in \mathbb{N}$ de forma que:
                \begin{equation*}
                    \{|\varphi(z_n)|\} \to \rho \geq 1
                \end{equation*}
                En cuyo caso, para dicha sucesión tendremos que:
                \begin{equation*}
                    |f_n(z_n)| = {|\varphi(z_n)|}^{n}
                \end{equation*}
                Y esta sucesión no podrá converger a 0, por ser $\rho \geq 1$, lo que contradice que la serie $\sum\limits_{n\geq 0} f_n$ converja uniformemente en $B$, por no converger uniformemente su término general a 0 en $B$.
        \end{description}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Estudiar la derivabilidad de la función $f : \mathbb{C} \setminus \{-i, i\} \to \mathbb{C}$ dada por
        \[
            f(z) = \log(1 + z^2)
        \]
        y obtener un desarrollo en serie de potencias de $f$ centrado en el origen.\\

        Sabemos que el logaritmo principal es holomorfo en $\bb{C}^*\setminus \bb{R}^-$. Sea $z\in \bb{C}\setminus \{-i,i\}$, y supongamos $1+z^2\in \bb{R}_0^-$.
        \begin{equation*}
            1+ z^2 = 1+\Re^2(z) - \Im^2(z) + 2i\Re(z)\Im(z)\Longrightarrow
            \left\{
            \begin{array}{l}
                \Re^2(z) - \Im^2(z) \leq -1 \\
                2\Re(z)\Im(z) = 0
            \end{array}
            \right.
        \end{equation*}
        \begin{itemize}
            \item Si $\Re(z)=0$, entonces $\Im^2(z) \geq 1\implies |\Im(z)|\geq 1$.
            \item Si $\Im(z)=0$, entonces $\Re^2(z) \leq -1$, lo que es una contradicción puesto que $\Re(z)\in \bb{R}$.
        \end{itemize}

        Por tanto, definimos el siguiente conjunto:
        \begin{equation*}
            A=\{z\in \bb{C} : 1+z^2\in \bb{R}_0^-\} = \{ai\mid a\in \bb{R}, |a|\geq 1\}
        \end{equation*}

        Tenemos por tanto que $f\in \cc{H}(\bb{C}\setminus A)$. Por el Teorema de Taylor, $f$ admite un desarrollo en serie de potencias en $D(0,1)$.
        \begin{equation*}
            f'(z) = \frac{2z}{1+z^2}
            = 2z\cdot \sum_{n=0}^{\infty} (-1)^n z^{2n}
            = \sum_{n=0}^{\infty} 2(-1)^n z^{2n+1}\qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Integrando término a término, se obtiene:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{2(-1)^n}{2n+2} z^{2n+2} + C \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Para determinar la constante de integración $C$, basta con evaluar en $z=0$:
        \begin{equation*}
            f(0) = \log(1+0^2) = 0
            \implies C = 0
        \end{equation*}

        Por tanto, el desarrollo en serie de potencias de $f$ centrado en el origen es:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{(-1)^n}{n+1} z^{2n+2}
            = \sum_{n=1}^{\infty} \frac{(-1)^{n-1}}{n} z^{2n} \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{(1.5 puntos)} Calcular $\displaystyle \int_{C(0,1)} \frac{e^z}{z(z - 2)^2} \, dz$.
            
            Definimos la función $f$ como:
            \Func{f}{D(0,2)}{\mathbb{C}}{z}{\dfrac{e^z}{(z-3)^3}}

            Como $f$ es racional, $f\in \cc{H}(D(0,2))$. Por tanto, por la fórmula de Cauchy para la circunferencia, tenemos que:
            \begin{align*}
                \int_{C(0,1)} \dfrac{f(z)}{z}\ dz &= 2\pi i \cdot f(0)=\dfrac{2\pi}{4}\cdot i = \frac{\pi}{2} i
            \end{align*}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Sean $f$ y $g$ dos funciones enteras verificando $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \bb{T}$. Demostrar que $f(z) = g(z)$ para cada $z \in \ol{D}(0, 1)$.
            
            Como son funciones enteras, para cada $z\in D(0,1)$ se tiene por la fórmula de Cauchy para la circunferencia que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{f(w)}{w-z} \, dw
                = \frac{1}{2\pi i} \int_{C(0,1)} \frac{g(w)}{w-z} \, dw
                = g(z)
            \end{align*}
            Además, para cada $z\in \bb{T}$ también se tiene por hipótesis que $f(z)=g(z)$. Por tanto, $f(z)=g(z)$ para cada $z\in \ol{D}(0,1)$.
            \item \textbf{[1.5 puntos Extra]} Probar que, de hecho, $f = g$.
            
            Si consideramos las restricciones a $\Omega=\ol{D}(0,1)$, se tiene que:
            \begin{equation*}
                f_{\big| \Omega} = g_{\big| \Omega}
            \end{equation*}

            Por el carácter local de la derivabilidad, se tiene que:
            \begin{align*}
                f^{(n)}(0) = g^{(n)}(0) \qquad \forall n\in \mathbb{N}
            \end{align*}

            Por otro lado, como $f,g$ son funciones enteras, por el Teorema de Cauchy son analíticas en $\mathbb{C}$. De hecho, considerando el desarrollo de taylor centrado en el origen, se tiene que:
            \begin{align*}
                f(z) &= \sum_{n=0}^{\infty} \frac{f^{(n)}(0)}{n!} z^n = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{g^{(n)}(0)}{n!} z^n = g(z)\qquad \forall z\in \bb{C}
            \end{align*}
        \end{enumerate}        
    \end{ejercicio}
\end{document}