\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\let\oldRe\Re % save them in case they're every wanted
\let\oldIm\Im
\renewcommand{\Re}{\operatorname{Re}} % redefine them
\renewcommand{\Im}{\operatorname{Im}}
\DeclareMathOperator{\Log}{Log}
\DeclareMathOperator{\Arg}{Arg}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Variable Compleja I\\Examen X}{Variable Compleja I. Examen X}{MidnightBlue}{-9.5}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Variable Compleja I.
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Javier Merí de la Maza.
        \item[Descripción] Prueba Intermedia.
        \item[Fecha] 29 de Abril de 2025.
        \item[Duración] 120 minutos.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Probar que la serie $\sum\limits_{n \geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge absolutamente en todo punto del dominio $\Omega = \{z \in \mathbb{C} : \Re z > 1\}$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $\Omega$.
        \begin{itemize}
            \item \textbf{[1 punto extra]} Deducir que la función $g : \Omega \to \mathbb{C}$ dada por $g(z)=\sum\limits_{n \geq 1} \frac{1}{n^z}$ es continua y probar que admite primitiva.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Probar que la función $f:\bb{C}\to \bb{C}$ es entera:
            \begin{equation*}
                f(0)=1\qquad \text{y}\qquad f(z)=\dfrac{e^z-1}{z}\quad \forall z\in\bb{C}^*.
            \end{equation*}

            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la integral
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,2)} \frac{e^z-1}{z(z - 1)^2} \, dz.
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Dada $g\in \cc{H}(D(0,1))$ y $z_0\in D(0,1)$, probar que existe una única función $f\in \cc{H}(D(0,1))$ verificando
        \begin{equation*}
            z^2f''(z)+ f(z) = g(z),\qquad \forall z\in D(0,1),
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}



    \newpage
    \setcounter{ejercicio}{0}



    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Probar que la serie $\sum\limits_{n \geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge absolutamente en todo punto del dominio $\Omega = \{z \in \mathbb{C} : \Re z > 1\}$ y uniformemente en cada subconjunto compacto contenido en $\Omega$.\\


        Estudiamos en primer lugar la convergencia uniforme. Sea $K\subset \Omega$ compacto. Como la parte real de $z$ es continua, $\exists M\in \mathbb{R}$ tal que:
        \begin{equation*}
            M=\min\{\Re z : z\in K\} > 1
        \end{equation*}
        
        Entonces, para todo $z\in K$ se tiene que:
        \begin{align*}
            \left|\dfrac{1}{n^z}\right| &= \dfrac{1}{n^{\Re z}} \leq \dfrac{1}{n^M} \qquad \forall n\in \mathbb{N}
        \end{align*}

        Como $M> 1$, la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^M}$ converge, y por el Test de Weierstrass, la serie $\displaystyle \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z}$ converge uniformemente en $K$.\\

        Para la convergencia absoluta, consideramos $z\in \Omega$ fijo. Como $\{z\}$ es compacto, por el Test de Weierstrass tenemos que converge absolutamente en $\{z\}$. Como $z$ es arbitrario, tenemos que la serie converge absolutamente en todo punto de $\Omega$.
    
        \begin{itemize}
            \item \textbf{[1 punto extra]} Deducir que la función $g : \Omega \to \mathbb{C}$ dada por $g(z)=\sum\limits_{n \geq 1} \frac{1}{n^z}$ es continua y probar que admite primitiva.
            
            Probaremos ahora la continuidad de $g$ en $\Omega$, algo que no tenemos directo por no ser $\Omega$ compacto. Fijado $z\in \Omega$, por ser $\Omega$ abierto $\exists R\in \bb{R}^+$ tal que $D(z,R)\subset \Omega$. Entonces, tomando $r=\nicefrac{R}{2}$ se tiene que $z\in \ol{D}(z,r)\subset \Omega$, con $K=\ol{D}(z,r)$ compacto. Como $K$ es compacto y el término general de la serie de $g$ está formado por funciones continuas para todo $n\in \mathbb{N}$, la convergencia uniforme de la serie en $K$ nos garantiza que $g$ es continua en $z\in K$. Como $z$ era arbitrario en $\Omega$, se concluye que $g$ es continua en $\Omega$.\\

            Para probar que admite primitiva, como $\Omega$ es estrellado podríamos intentar ver si $g$ es holomorfa en $\Omega$, algo que no es trivial puesto que no se trata de una serie de potencias. Por tanto, veamos que la integral para todo camino $\gamma$ en $\Omega$ es nula. Fijado un camino cerrado $\gamma$, como $\gamma$ es una función continua sabemos que $\gamma^*$ es compacto, por lo que la serie converge uniformemente en $\gamma^*$. Por tanto, podemos intercambiar la integral y la suma:
            \begin{align*}
                \int_{\gamma} g(z) \, dz &= \int_{\gamma} \sum_{n\geq 1} \frac{1}{n^z} \, dz = \sum_{n\geq 1} \int_{\gamma} \frac{1}{n^z} \, dz
                \AstIg \sum_{n\geq 1} 0 = 0
            \end{align*}
            donde en $(\ast)$ hemos usado el Teorema Local de Cauchy, puesto que el integrando es holomorfa ya que $z\notin \bb{R}^-_0$ para todo punto de $\Omega$.\\

            Por tanto, $g$ es continua y admite primitiva en $\Omega$.
        \end{itemize}

    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}~
        \begin{enumerate}
            \item \textbf{[1.5 puntos]} Probar que la función $f:\bb{C}\to \bb{C}$ es entera:
            \begin{equation*}
                f(0)=1\qquad \text{y}\qquad f(z)=\dfrac{e^z-1}{z}\quad \forall z\in\bb{C}^*.
            \end{equation*}

            Por el Carácter local de la Holomorfía, sabemos que $f\in \cc{H}(\bb{C}^*)$. Por tanto, también sabemos que $f\in C(\bb{C}^*)$. Estudiar la derivabilidad en el origen no es sencillo, y planteamos varias opciones.

            \begin{description}
                \item[Opción 1.] 

                Estudiemos en primer lugar la continuidad de $f$ en el origen. Sabemos que:
                \begin{equation*}
                    \lim_{z\to 0} f(z) = \lim_{z\to 0} \frac{e^z-1}{z} = \lim_{z\to 0} \frac{e^z-e^0}{z-0} \AstIg e^0 = 1 = f(0)
                \end{equation*}
                donde en $(\ast)$ hemos usado la definición formal de la derivada de la exponencial en el origen.
    
                Por tanto, sabemos que $f\in C(\bb{C})$ y $f\in \cc{H}(\bb{C}^*)$.
                Por el corolario del Teorema de Extensión de Riemman, sabemos que $f\in \cc{H}(\bb{C})$.
                
                \item[Opción 2.] Supongamos que no caemos en la primera opción, que evidentemente es mucho más directa. Entonces, buscamos calcular el siguiente límite:
                \begin{equation*}
                    \lim_{z\to 0} \dfrac{f(z)-f(0)}{z-0} = \lim_{z\to 0} \dfrac{e^z-1-z}{z^2}
                \end{equation*}

                Desarrollando la exponencial en serie de Taylor, tenemos que:
                \begin{align*}
                    \lim_{z\to 0} \dfrac{e^z-1-z}{z^2} &= \lim_{z\to 0} \dfrac{\sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{n!}-1-z}{z^2} = \lim_{z\to 0} \dfrac{\sum\limits_{n=2}^{\infty} \frac{z^n}{n!}}{z^2} = \lim_{z\to 0} \sum\limits_{n=2}^{\infty} \frac{z^{n-2}}{n!}
                    = \lim_{z\to 0} \sum\limits_{n=0}^{\infty} \frac{z^n}{(n+2)!}
                \end{align*}

                Para poder intercambiar sumatoria con límite, necesitamos que la sumatoria sea una función continua, y para ello necesitamos que haya convergencia uniforme. Calculamos el radio de convergencia de la serie de potencias:
                \begin{equation*}
                    \left\{\frac{1}{(n+3)!}\cdot \dfrac{(n+2)!}{1}\right\} = \left\{\frac{1}{n+3}\right\} \to 0
                \end{equation*}

                Por la fórmula de Cauchy-Hadamard, el radio de convergencia es $R=\infty$. Por tanto, la serie converge uniformemente en todo compacto de $\bb{C}$. Tomando $K=\ol{D}(0,r)$ para cierto $r\in \bb{R}^+$, tenemos que:
                \begin{align*}
                    \lim_{z\to 0} \dfrac{e^z-1-z}{z^2} &= \sum\limits_{n=0}^{\infty}\lim_{z\to 0} \frac{z^n}{(n+2)!} = \dfrac{1}{2!} = \dfrac{1}{2}
                \end{align*}

                Por tanto, $f$ es derivable en el origen (con $f'(0)=\nicefrac{1}{2}$), y por tanto $f\in \cc{H}(\bb{C})$.
            \end{description}

            \item \textbf{[1.5 puntos]} Calcular la integral
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,2)} \frac{e^z-1}{z(z - 1)^2} \, dz.
            \end{equation*}
            
            Descomponemos en fracciones simples:
            \begin{align*}
                \dfrac{1}{z(z-1)^2} &= \dfrac{A}{z} + \dfrac{B}{z-1} + \dfrac{C}{(z-1)^2} = \dfrac{A(z-1)^2 + Bz(z-1) + Cz}{z(z-1)^2}
            \end{align*}
            \begin{itemize}
                \item Si $z=0$, tenemos $1=A$.
                \item Si $z=1$, tenemos $1=C$.
                \item Igualando los coeficientes de $z^2$, tenemos $0=A+B$, por lo que $B=-1$.
            \end{itemize}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,2)} \frac{e^z-1}{z(z - 1)^2} \, dz = \int_{C(0,2)} \dfrac{e^z-1}{z} \, dz - \int_{C(0,2)} \dfrac{e^z-1}{z-1} \, dz + \int_{C(0,2)} \dfrac{e^z-1}{(z-1)^2} \, dz
            \end{equation*}

            Definimos la siguiente función:
            \Func{f}{\bb{C}}{\bb{C}}{z}{e^z-1}

            Sabemos que $f$ es entera, y usando la fórmula de Cauchy para las derivadas, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \int_{C(0,2)} \dfrac{f(z)}{z} \, dz = 2\pi i f(0) - 2\pi i f(1) + 2\pi i f'(1) = 2\pi i \left(0 - (e-1) + e\right) = 2\pi i
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3.5 puntos]
        Dada $g\in \cc{H}(D(0,1))$ y $z_0\in D(0,1)$, probar que existe una única función $f\in \cc{H}(D(0,1))$ verificando
        \begin{equation*}
            z^2f''(z)+ f(z) = g(z),\qquad \forall z\in D(0,1),
        \end{equation*}

        Como $g\in \cc{H}(D(0,1))$, existe una sucesión $\{\alpha_n\}$ tal que:
        \begin{equation*}
            g(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \alpha_n z^n \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Supongamos ahora la existencia de una función entera $f$ que verifique la ecuación dada. Entonces, existe una sucesión $\{\beta_n\}$ tal que:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \beta_n z^n \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Por el Teorema de Holomorfía de funciones dadas como suma de serie de potencias, tenemos que:
        \begin{equation*}
            f'(z) = \sum_{n=1}^{\infty} n \beta_n z^{n-1} \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        De nuevo, por el mismo Teorema:
        \begin{equation*}
            f'(z) = \sum_{n=2}^{\infty} n(n-1) \beta_n z^{n-2} \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Podemos por tanto escribir la ecuación dada como:
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty} \alpha_n z^n &= z^2\sum_{n=2}^{\infty} n(n-1) \beta_n z^{n-2} + \sum_{n=0}^{\infty} \beta_n z^n\\
            &= \sum_{n=2}^{\infty} n(n-1) \beta_n z^n + \sum_{n=0}^{\infty} \beta_n z^n\\
            &= \sum_{n=0}^{\infty} n(n-1) \beta_n z^n + \sum_{n=0}^{\infty} \beta_n z^n\\
            &= \sum_{n=0}^{\infty} (n(n-1)+1)\beta_n z^n\qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{align*}

        Por el Principio de Identidad, se tiene que:
        \begin{equation*}
            \alpha_n = (n(n-1)+1)\beta_n\Longrightarrow \beta_n = \frac{\alpha_n}{n(n-1)+1} \qquad \forall n\in\bb{N}\cup \{0\}
        \end{equation*}

        Por tanto, se tiene que:
        \begin{equation*}
            f(z) = \sum_{n=0}^{\infty} \frac{\alpha_n}{n(n-1)+1} z^n \qquad \forall z\in D(0,1)
        \end{equation*}

        Comprobemos que dicha función es holomorfa en $D(0,1)$. Como $g\in \cc{H}(D(0,1))$, entonces su radio de convergencia es $R_g=1$, por lo que $\{\sqrt[n]{|\alpha_n|}\}\to 1$. Por tanto:
        \begin{equation*}
            \lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{\left|\frac{\alpha_n}{n(n-1)+1}\right|} = \dfrac{\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{|\alpha_n|}}{\lim_{n\to\infty} \sqrt[n]{n(n-1)+1}} = \dfrac{1}{1} = 1
        \end{equation*}

        Por tanto, $R_f=1$ y por tanto $f\in \cc{H}(D(0,1))$, demostrando así la existencia de una función entera $f$ que verifique la ecuación dada. Además, esta es única por el Principio de Identidad.
    \end{ejercicio}
\end{document}