\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}



\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría III\\Examen XI}{Geometría III. Examen XI}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Jesús Muñoz Velasco\\Arturo Olivares Martos}

    
    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría III.
        \item[Curso Académico] 2021-2022.
        %\item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        %\item[Grupo] Único.
        %\item[Profesor] %Antonio Martínez López.
        \item[Descripción] Prueba de Clase. Temas 2 y 3.
        \item[Fecha] 20 de diciembre de 2021.
        %\item[Duración] 1 hora.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Clasifica el siguiente movimiento rígido de $\bb{R}^3$:
        \begin{gather*}
            f(x,y,z)=(1-z,y,1-x)
        \end{gather*}
        y calcula sus elementos notables (o geométricos).\\

        Podemos escribir $f$ matricialmente como
        \begin{gather*}
            f(x,y,z)= 
            \begin{pmatrix}
                1 \\ 0 \\ 1
            \end{pmatrix} +
            \begin{pmatrix}
                0&0&-1\\
                0&1&0\\
                -1&0&0
            \end{pmatrix}
            \begin{pmatrix}
                x\\y\\z
            \end{pmatrix}\\\\
            \text{Como }\  \begin{vmatrix}
                0&0&-1\\
                0&1&0\\
                -1&0&0
            \end{vmatrix}=-1 \Rightarrow \text{ Movimiento inverso}
        \end{gather*}

        Veamos si $f$ tiene puntos fijos:
        \begin{gather*}
            \left.
            \begin{array}{l}
                x=1-z\\
                y=y\\
                z=1-x
            \end{array}
            \right\} \Rightarrow \left.
            \begin{array}{l}
                x=\lambda\\
                y=\mu\\
                z=1-\lambda
            \end{array}
            \right\} \Rightarrow \cc{P}_f=\{(x,y,z)\in \bb{R}^3: z=1-x\}=\Pi
        \end{gather*}

        Por tanto tenemos que $f$ es un movimiento inverso con un plano de puntos fijos. 
        Entonces $f$ es una reflexión especular respecto al plano $\Pi$.

    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[4 puntos]
        Explica razonadamente si es posible obtener lo siguiente, teniendo en cuenta
        la siguiente observación:
        \begin{observacion}
            Recordemos que una simetría axial es una simetría ortogonal respecto de una recta.
        \end{observacion}
        

        \begin{enumerate}
            \item (2 puntos) una traslación en $\bb{R}^2$ como composición de dos simetrías axiales.

            Sí, basta tomar dos rectas paralelas que sean perpendiculares al vector de traslación y la distancia entre ellas sea igual a la mitad del módulo del vector de traslación.
            Veámolo:

            Sea $v=(v_1,v_2)$ el vector de traslación. Entonces podemos tomar $\cc{S}_1$ y $\cc{S}_2$, dos rectas de $\bb{R}^2$ como
            \begin{gather*}
                \begin{array}{rl}
                    \cc{S}_1&=(p_1,p_2) + \cc{L}\{v^\perp\}\\
                    \cc{S}_2&=(q_1,q_2) + \cc{L}\{v^\perp\}\\
                \end{array}\qquad
                \text{ donde } d(\cc{S}_1,\cc{S}_2)=\frac{\|v\|}{2}
            \end{gather*}
            Podemos considerar el sistema de referencia $\cc{R}=\{p=(p_1,p_2),\{v, v^\perp \}\}$. 
            En este sistema nos queda:
            \begin{gather*}
                {M}(t_v;\cc{R})=\left(\begin{array}{c|cc}
                    1 & 0 & 0\\
                    \hline
                    \|v\| & 1 & 0\\
                    0 & 0 & 1
                \end{array}\right)=A\\
                \\
                M(\sigma_{\cc{S}_1}; \cc{R})=\left(\begin{array}{c|cc}
                    1 & 0 & 0\\
                    \hline
                    0 & -1 & 0\\
                    0 & 0 & 1
                \end{array}\right)=B \hspace{2cm}
                M(\sigma_{\cc{S}_2}; \cc{R})=\left(\begin{array}{c|cc}
                    1 & 0 & 0\\
                    \hline
                    a_1 & -1 & 0\\
                    a_2 & 0 & 1
                \end{array}\right)=C
            \end{gather*}
            Por tanto, Como $C\cdot B= A$, tenemos que:
            \begin{gather*}
                C\cdot B = \left(\begin{array}{c|cc}
                    1 & 0 & 0\\
                    \hline
                    a_1 & 1 & 0\\
                    a_2 & 0 & 1
                \end{array}\right) = A \Leftrightarrow 
                \begin{array}{c}
                    a_1=\|v\| \\ 
                    a_2=0
                \end{array}
            \end{gather*}
            Sabemos que $(a_1,a_2)=\sigma_{\cc{S}_2}(p_1,p_2)_{\cc{R}_0}=\sigma_{\cc{S}_2}(0,0)_\cc{R}=(2d(\cc{S}_1,\cc{S}_2),0)$ como se puede ver en el siguiente gráfico (que está en el sistema de referencia $\cc{R}$):
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}[line cap=round,line join=round,x=1cm,y=1cm]
                    \begin{axis}[
                        x=0.7cm,y=0.7cm,
                        axis lines=middle,
                        xmin=-2,
                        xmax=6,
                        ymin=-3,
                        ymax=4,
                        xtick={-10,-9,...,13},
                        ytick={-4,-3,...,5},
                        xticklabels={}, % quitar numeración del eje x
                        yticklabels={},  % quitar numeración del eje y
                        xlabel={$\cc{L}\{v\}$}, % etiqueta del eje x
                        ylabel={$\cc{L}\{v^\perp\}$}, % etiqueta del eje y
                    ] 
                        \clip(-10.29002028804219,-4.659091377730705) rectangle (13.952614239917073,5.151809059689284);
                        \draw [ultra thick,color=red] (0,-4.659091377730705) -- (0,5.151809059689284);
                        \draw [ultra thick,color=blue] (2,-4.659091377730705) -- (2,5.151809059689284);
                        \begin{scriptsize}
                            \draw[color=red] (0.16824331817228005,2.012291135380127) node {$\ \ \ S_1$};
                            \draw[color=blue] (2.5094270135505695,2.012291135380127) node {$S_2$};
                            \draw [fill=teal] (0,0) circle (2.5pt);
                            \draw[color=teal] (0.19011328055915167,-0.46519740703455727) node {$\ \ p$};
                            \draw [fill=teal] (4,0) circle (2.5pt);
                            \draw[color=teal] (4.0859066327734315,-0.46519740703455727) node {$\sigma_{S_2}(p)$};
                        \end{scriptsize}
                    \end{axis}
                \end{tikzpicture}
            \end{figure}
            Además, hemos definido $d(\cc{S}_1,\cc{S}_2)=\frac{\|v\|}{2}$ por lo que $(a_1,a_2)=\left(2\cdot \frac{\|v\|}{2},0\right) = (\|v\|,0)$ y se verifica
            \begin{gather*}
                M(\sigma_{\cc{S}_2}; \cc{R}) \cdot M(\sigma_{\cc{S}_1}; \cc{R}) = M(t_v; \cc{R}) \Rightarrow t_v=\sigma_{\cc{S}_2} \circ \sigma_{\cc{S}_1}
            \end{gather*}

            \item (2 puntos) una simetría axial de $\bb{R}^2$ como composición de dos traslaciones.

            Esto no va a ser posible ya que la traslación es un movimiento directo, y por tanto su composición también lo será. 
            Sin embargo, la simetría axial es inverso y por tanto no se puede conseguir.
        \end{enumerate}
        
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Si sabemos que $f$ es la simetría respecto de un plano $\Pi$ de $\bb{R}^3$ y $f(1,2,3)=(3,4,5)$, calcula una ecuación implícita del plano $\Pi$.\\

        Tomo en primer lugar el vector $\vec{(1,2,3),(3,4,5)}=(2,2,2)$ que es perpendicular al plano.
        Puedo entonces encontrar dos vectores perpendiculares a este que me darán el espacio de direcciones de $\Pi$.
        Por ejemplo, $(1,-1,0)$ y $(1,0,-1)$. Como son linealmente independientes entre sí nos bastan para ser generadores de $\Pi$.
        Nos queda encontrar un punto que pertenezca al plano. Este será el punto medio entre $(1,2,3)$ y $(3,4,5)$,
        \begin{gather*}
            m_{(1,2,3),(3,4,5)}=\dfrac{(1,2,3)+(3,4,5)}{2} = \dfrac{(4,6,8)}{2} = (2,3,4) % Mejorar notación
        \end{gather*}
        Nos queda entonces $\Pi=(2,3,4)+\cc{L}\{(1,-1,0),(1,0,-1)\}$. Busquemos una ecuación implícita del plano.\\
        \begin{gather*}
            (x,y,z)\in \Pi \Leftrightarrow (x,y,z)=(2,3,4)+\lambda(1,-1,0)+\mu (1,0,-1)\ \ \ \ \lambda,\mu \in \bb{R}\\\\
            \left.\begin{array}{r c l}
                x=2+\lambda + \mu&&\\
                y=3-\lambda &\Rightarrow & \lambda = 3-y\\
                z=4-\mu &\Rightarrow & \mu = 4-z\\
            \end{array}\right\} x = 9 -y-z \Rightarrow x+y+z=9
        \end{gather*}

        Por tanto, $\Pi \equiv x+y+z=9$
    \end{ejercicio}
     
\end{document}
