\documentclass[12pt]{article}

\input{../../assets/preambulo.tex}

\usepackage{pgfplots}
\pgfplotsset{compat=1.15}
\usepackage{mathrsfs}
\usetikzlibrary{arrows}



\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría III\\Examen XII}{Geometría III. Examen XII}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Jesús Muñoz Velasco\\Arturo Olivares Martos}

    
    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría III.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Grado en Matemáticas.
        \item[Grupo] A.
        \item[Profesor] María Magdalena Rodríguez Pérez.
        \item[Descripción] Prueba de clase (Tema 1).
        \item[Fecha] 14 de noviembre de 2023.
        %\item[Duración] 1 hora.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Encuentra un sistema de referencia $\cc{R}$ de $\bb{R}^2$ en el que los puntos $(1,2)$ y $(3,4)$ tengan coordenadas, respectivamente, $(0,0)$ y $(0,1)$. Calcula el cambio de coordenadas de $\cc{R}$ al sistema de referencia usual.\\

        Como $\cc{R}$ es un sistema de referencia de $\bb{R}^2$, será de la forma
        \begin{gather*}
            \cc{R}=\{p\ ,\ \cc{B}=\{e_1,e_2\}\}\ \ p \in \bb{R}^2,\ \ e_1,e_2 \in \vec{\bb{R}^2}
        \end{gather*}
        Sabemos que $p=(1,2)$, ya que sus coordenadas son el $(0,0)_\cc{R}$. Además, el segundo vector de la base de $\cc{R}$ es el $\vec{(1,2)(3,4)}=(2,2)$, ya que $(3,4)=(0,1)_\cc{R}$, y por tanto $(3,4)=(0,0)_\cc{R} + 0 \cdot e_1 + 1\cdot e_2 = (1,2)+e_2 \Rightarrow e_2 = (2,2)$. Nos faltará encontrar solo $e_1$. Como no se impone ninguna condición adicional en el enunciado bastará con que sea linealmente independiente de $e_2$. El $(1,0)$ nos vale. Consideremos entonces
        \begin{gather*}
            \cc{R}=\{(1,2),\{(1,0),(2,2)\}\}
        \end{gather*}

        Con esto nos queda
        \begin{gather*}
            M(\cc{R}_0 \leftarrow \cc{R})=\left(
            \begin{array}{r|rr}
                1 & 0 & 0\\
                \hline
                1 & 1 & 2\\
                2 & 0 & 2
            \end{array}\right) \Rightarrow (x,y)_{\cc{R}_0}=
            \begin{pmatrix}
                1&2\\
                0&2
            \end{pmatrix} \cdot
            \begin{pmatrix}
                x\\y
            \end{pmatrix}_{\cc{R}} + 
            \begin{pmatrix}
                1\\2
            \end{pmatrix}\\\\
            \Rightarrow (x,y)_{\cc{R}_0}=(x+2y+1,2y+2)_\cc{R}
        \end{gather*}

    \end{ejercicio}
    
    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Demuestra que si $a,b,c,d$ son cuatro puntos de un espacio afín $\cc{A}$ tales que $\vec{ab}=\vec{cd}$, entonces se cumple que $\vec{ac}= \vec{bd}$.\\

        Esta es la identidad del paralelogramo. Su demostración es sencilla:
        \begin{gather*}
            \vec{ac}=\vec{ab}+\vec{bc}=\vec{cd}+\vec{bc}=\vec{bc}+\vec{cd}=\vec{bd}
        \end{gather*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Calcula la expresión explícita en coordenadas usuales de una aplicación afín de $\bb{R}^2$ cuyo conjunto de puntos fijos sea la recta de ecuación implícita $x=1$ (en coordenadas de sistema de referencia usual) y tal que la imagen del origen sea el punto $(2,2)$. ¿De qué aplicación se trata?\\

        % En primer lugar veamos la representación de esta aplicación:
        % \begin{figure}[H]
        %     \centering
        %     \input{graficas_Ex12_Latex.tex}
        % \end{figure}

        Como $f(0,0)=(2,2)$ y sabiendo que $f$ es una aplicación afín de $\bb{R}^2$ podemos considerar
        \begin{gather*}
            A=M(f;\cc{R}_0)=\left(
            \begin{array}{r|rr}
                1 & 0 & 0 \\
                \hline
                2 & a & b \\
                2 & c & d \\
            \end{array}\right)
        \end{gather*}

        Sabemos que tiene una recta de puntos fijos. Es decir, $(A-I)(1,p)=0 \Leftrightarrow p\in P_f$.
        \begin{gather*}
            (A-I)=\left(
                \begin{array}{c|cc}
                    0 & 0 & 0 \\
                    \hline
                    2 & a-1 & b \\
                    2 & c & d-1 \\
                \end{array}\right) \Rightarrow 
                \left(
                \begin{array}{c|cc}
                    0 & 0 & 0 \\
                    \hline
                    2 & a-1 & b \\
                    2 & c & d-1 \\
                \end{array}\right)
                \begin{pmatrix}
                    1\\1\\p_2
                \end{pmatrix} = 
                \begin{pmatrix}
                    0\\0\\0
                \end{pmatrix}\\\\
                \Rightarrow \left.
                \begin{array}{c}
                    2 + a -1 +bp_2 =0\\
                    2+c+p_2(d-1)=0
                \end{array} \right\} a=-1,\ b=0,\ c=-2,\ d= 1
        \end{gather*}

        Esta solución verifica la condición $\forall p_2 \in \bb{R}^2$. Por tanto nos queda
        \begin{gather*}
            A=M(f;\cc{R}_0)=\left(
            \begin{array}{r|rr}
                1 & 0 & 0 \\
                \hline
                2 & -1 & 0 \\
                2 & -2 & 1 \\
            \end{array}\right)
        \end{gather*}

        Veamos ahora qué aplicación es. Tenemos que $|A|=-1$ por lo que tenemos un movimiento inverso con una recta de puntos fijos. Se trata de una reflexión axial con respecto a la recta dada por $x=1$. Sin embargo no es ortogonal, como se puede ver al calcular $f(0,0)$. Estará orientada con respecto al vector $\vec{(0,0)f(0,0)}=\vec{(0,0)(2,2)}=(2,2)$. %No sé muy bien qué aplicación es 
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[2 puntos]
        Sean $\cc{A}$ un espacio afín, $f: \cc{A}\rightarrow \cc{A}$ una aplicación afín y $\cc{S}=p_0+\cc{L}(\{v_0\})$ una recta en $\cc{A}$. Demuestra que $f(\cc{S})=\cc{S}$ si, y solo si, $\vec{p_0f(p_0)}\in \cc{L}(\{v_0\})$ y $v_0$ es un vector propio de $\vec{f}$ de autovalor no nulo.\\

        Veamos ambas implicaciones:
        \begin{itemize}
            \item [$\Rightarrow$)] Sea $p_0 \in \cc{S}$. Entonces, $f(p_0) \in f(\cc{S})=\cc{S}$, por lo que $\vec{p_0f(p_0)}\in \vec{\cc{S}}=\cc{L}(\{v_0\})$.
            Falta por ver que $v_0$ es un vector propio de $\vec{f}$ de autovalor no nulo.
            Como $v_0\in \vec{S}$, entonces $\vec{f}(v_0)\in \vec{f}(\cc{S})=\vec{f(\cc{S})}=\vec{\cc{S}}=\cc{L}(\{v_0\})$. Por tanto, se tiene que $\vec{f}(v_0)=\lambda v_0$, con $\lambda \neq 0$.
            
            \item [$\Leftarrow$)] Sea $p_0\in \cc{S}$, y veamos que $f(\cc{S})=\cc{S}$.
            Tenemos que $f(S)=f(p_0)+\cc{L}\{\vec{f}(v_0)\}$, y como
            $v_0$ es un vector propio de $\vec{f}$ de autovalor no nulo, entonces se tiene que
            $f(S)=f(p_0)+\cc{L}\{v_0\}$.
            
            Como $p_0 \in \cc{S}$ y $\vec{p_0f(p_0)}\in \vec{\cc{S}}$, entonces
            $f(p_0) \in \cc{S}$, por lo que $f(\cc{S})=\cc{S}$.
        \end{itemize}
    \end{ejercicio}
     
\end{document}
