\documentclass[12pt]{article}

\input{../../assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Geometría III\\Examen IV}{Geometría III. Examen IV}{MidnightBlue}{-8}{28}{2023-2024}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Geometría III.
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Grado en Matemáticas.
        \item[Grupo] B.
        \item[Profesor] José María Espinar García.
        \item[Descripción] Parcial de los Temas 1 y 2.
        \item[Fecha] 7 de noviembre de 2023.
        %\item[Duración] 90 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    
    \begin{ejercicio}
        Sean $R_1$ y $R_2$, $R_1\cap R_2=\emptyset$, dos rectas paralelas en un plano afín $\cc{A}$.
        Sean $a_i,b_i,c_i\in R_i$, $i=1,2$, tres puntos distintos en cada una de las rectas.
        Demostrar que si $R_{a_1b_2}\|R_{a_2b_1}$ y $R_{b_1c_2}\|R_{b_2c_1}$, entonces $R_{a_1c_2}\|R_{a_2c_1}$.\\

        Es la demostración del Teorema de Pappus en el caso de que las rectas sean paralelas.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Sea $T:=\{a_1,a_2,a_3\}$ un triángulo en un plano afín $\cc{A}$. Denotemos por $a_i'$, $i=1,2,3$, al punto medio del dado opuesto a $a_i$, es decir, $a_i'=a_j+\frac{1}{2}\vec{a_ja_k}$, $i\neq j\neq k$ e $i,j,k\in \{1,2,3\}$. Demostrar que existe una homotecia $h:\cc{A}\to \cc{A}$ tal que $h(a_i)=a_i'$ para $i=1,2,3$. Calcular el centro y la razón de dicha homotecia.\\

        En la demostración del Teorema de Euler se vio que dicha homotecia existe y que su centro es el baricentro del triángulo y su razón es $-\nicefrac{1}{2}$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Sean $S_1:=\{(x,y,z)\in \bb{R}^3\mid x+2y+z=-1\}$ y $S_2=(1,2,0)+\cc{L}\{(-1,1,1), (0,0,1)\}$.
        \begin{enumerate}
            \item Calcula la intersección $I:=S_1\cap S_2$ y la suma.
            
            Calcularemos en primer lugar su intersección. Para ello, calculamos la ecuación implícita de $S_2$:
            \begin{equation*}
                S_2\equiv \begin{vmatrix}
                    -1 & 0 & x-1 \\
                    1 & 0 & y-2 \\
                    1 & 1 & z
                \end{vmatrix} = 0 = -\begin{vmatrix}
                    -1 & x-1 \\
                    1 & y-2
                \end{vmatrix} = y-2 + x-1 = y+x-3
            \end{equation*}

            Por tanto, calculamos ahora $I=S_1\cap S_2$:
            \begin{equation*}
                \left\{
                    \begin{array}{c}
                        x+2y+z=-1 \\
                        y+x-3=0
                    \end{array}
                \right\} \Longrightarrow \left\{
                    \begin{array}{l}
                        x=\lm +7\\
                        y=-\lm -4\\
                        z=\lm
                    \end{array}
                \right. \qquad \lm\in \bb{R}
            \end{equation*}

            Por tanto, $I=(7, -4, 0)+\cc{L}\{(-1, -1, 1)\}$. Como $S_1\cap S_2\neq \emptyset$, por la fórmula de las dimensiones, tenemos que:
            \begin{equation*}
                \dim S_1\vee \dim S_2 = \dim S_1 + \dim S_2 - \dim S_1\cap S_2 = 2+2-1=3
            \end{equation*}
            Además, como $S_1\vee S_2\subset \bb{R}^3$, tenemos que $S_1\vee S_2 = \bb{R}^3$.
            
            \item Sea $\cc{R}:=\{(1,-1,0), (0,0,1), (1,0,-1), (2,-2,1)\}$. Demostrar que es un sistema de referencia en $\bb{R}^3$.
            
            Para ello, mostraremos que su base asociada es base de $\bb{R}^3$. Esta es:
            \begin{equation*}
                \cc{B} = \left\{(-1, 1, 1), (0, 1, -1), (1, -1, 1)\right\}
            \end{equation*}

            Tenemos que:
            \begin{equation*}
                \begin{vmatrix}
                    -1 & 0 & 1 \\
                    1 & 1 & -1 \\
                    1 & -1 & 1
                \end{vmatrix} = -2 \neq 0
            \end{equation*}

            Por tanto, $\cc{B}$ es base de $\bb{R}^3$ y, por tanto, $\cc{R}$ es un sistema de referencia en $\bb{R}^3$.

            \item Sea el plano afín $P:= \{(\alpha,\beta,\gamma)_{\cc{R}}\in \bb{R}^3\mid \gamma=1\}$ dado en coordenadas respecto de $\cc{R}$. Calcular, si es posible, el ángulo de intersección entre $P$ e $I$. En caso de no ser posible, decir por qué.
            
            Tenemos que $P$ es un hiperplano e $I$ es una recta. Por tanto, sí se puede calcular el ángulo de intersección entre ambos.
            Para ello, necesitamos calcular en primer lugar un vector normal a $P$. Para ello, calculamos la ecuación implícita de $P$ en el sistema de referencia usual.
            Como $\gamma = 0+x-y-z$, tenemos que $P\equiv x-y-z=1$,
            por lo que un vector normal a $P$ es $v_P=(1,-1,-1)$.
            Por tanto, el ángulo de intersección entre $P$ e $I$ es:
            \begin{equation*}
                \theta  =\frac{\pi}{2}- \arccos\left(\frac{\langle (1,-1,-1)~(-1,-1,1)\rangle}{\sqrt{3}^2}\right)
                =\frac{\pi}{2}- \arccos\left(\frac{-1}{3}\right)
                \approx -0.34 \text{ rad}
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Sea $f:\bb{R}^3\to \bb{R}^3$ la aplicación afín dada por:
        \begin{gather*}
            f(-1,1,0) = (\nicefrac{11}{5}, \nicefrac{-2}{5}, 3) \qquad
            f(0,0,1) = (\nicefrac{18}{5}, \nicefrac{-1}{5}, 4) \\
            f(1,0,-1) = (\nicefrac{8}{5}, \nicefrac{-6}{5}, 4) \qquad
            f(2,-2,1)=(2,1,2)
        \end{gather*}
        \begin{enumerate}
            \item ¿Es $f$ una isometría de $\bb{R}^3$?
            \item Calcular el conjunto de puntos fijos de $f$ en el sistema de referencia usual.
            \item Calcula las ecuaciones que representan a $f$ respecto de los sistemas de referencia $\cc{R}$ (en el dominio) y $\cc{R}'$ (en el codominio); siendo:
            \begin{equation*}
                \begin{split}
                    \cc{R}&= \{(1,-1,0), (0,0,1), (1,0,-1), (2,-2,1)\} \\
                    \cc{R}'&= \{(0,0,1), (1,-1,0), (0,0,0), (-2,0,1)\} \\
                \end{split}
            \end{equation*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}   
\end{document}