\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen IX}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen IX}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2020-21.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Primer parcial.
        \item[Fecha] 16 de noviembre de 2020.
        \item[Duración] 120 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

\begin{ejercicio}
    Se considera la ecuación
    \begin{equation*}
        x'=x^2+x+\dfrac{5}{4}
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Estudia el crecimiento de las soluciones y sus límites en $\pm \infty$.
        
        Estudiemos sus puntos críticos. Como sus soluciones son de clase $C^1$, tenemos que estos han de anular la primera derivada:
        \begin{equation*}
            x'(t)=0\Longleftrightarrow
            x^2+x+\nicefrac{5}{4}=0
            \Longleftrightarrow
            x=\dfrac{-1\pm \sqrt{1-5}}{2}
        \end{equation*}
        Por tanto, tenemos que no tiene extremos relativos, por lo que es estrictamente monótona. Como $x^2+x+\nicefrac{5}{4}>0$ para todo $x\in \bb{R}$, deducimos que $x'(t)>0$ para todo $t\in \bb{R}$, y por tanto $x$ es estrictamente creciente.\\

        Supongamos ahora que $x$ converge a $L\in \bb{R}$ en $+\infty$. Como $x$ es convergente, tenemos que $x'$ converge a $0$. Tenemos por tanto que:
        \begin{equation*}
            0=\lim_{t\to +\infty}f'(x(t))=\lim_{t\to +\infty}x^2(t)+x(t)+\dfrac{5}{4}=L^2+L+\dfrac{5}{4}
        \end{equation*}
        No obstante, esta ecuación no tiene soluciones reales, por lo que no puede converger a ningún valor. Por tanto, $x$ es estrictamente creciente y no converge a ningún valor real, luego $x$ diverge positivamente.\\

        Análogamente, se demuestra que $x$ diverge negativamente en $-\infty$.

        \item Demuestra, sin resolver explícitamente la ecuación, que las soluciones tienen un único punto de inflexión.
        

        Tenemos que $x'\in C^1$, luego calculamos $x''$:
        \begin{equation*}
            x''=(2x+1)x'=(2x+1)\left(x^2+x+\dfrac{5}{4}\right)=0\Longleftrightarrow x=-\dfrac{1}{2}
        \end{equation*}

        Por tanto, $x''$ solo se puede anular en los puntos con ordenada $x=-\nicefrac{1}{2}$. Como $x$ es estrictamente creciente, en particular es inyectiva, luego $\exists ! t_0\in \bb{R}$ tal que $x(t_0)=-\nicefrac{1}{2}$, y por tanto $x$ tiene un único pcandidato a punto de inflexión. Comprobemos que lo es:
        \begin{itemize}
            \item Si $t<t_0$, entonces $x(t)<x(t_0)=\nicefrac{-1}{2}$, luego $x''(t)<0$ y por tanto $x$ es cóncava.
            \item Si $t>t_0$, entonces $x(t)>x(t_0)=\nicefrac{-1}{2}$, luego $x''(t)>0$ y por tanto $x$ es convexa.
        \end{itemize}

        \item Encuentra la solución particular para la condición inicial $x(0)=0$.\\
        
        Tenemos que se trata de una ecuación de variables separadas cuya función dependiente de $x$ no se anula, por lo que:
        \begin{equation*}
            \int \dfrac{dx}{x^2+x+\nicefrac{5}{4}}=\int dt
        \end{equation*}

        Resolvemos la primera integral, haciendo uso de que:
        \begin{equation*}
            x^2+x+\nicefrac{5}{4}=\left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2+1
        \end{equation*}

        Por tanto:
        \begin{equation*}
            \int \dfrac{dx}{x^2+x+\nicefrac{5}{4}}=\int \dfrac{dx}{1+\left(x+\dfrac{1}{2}\right)^2}=\arctan\left(2x+1\right)+C'
        \end{equation*}

        Por tanto, la solución general es:
        \begin{equation*}
            \arctan\left(2x+1\right)=t+C
            \Longrightarrow 2x+1=\tan(t+C)
            \Longrightarrow x=\dfrac{\tan(t+C)-1}{2}
        \end{equation*}

        Usando la condición inicial de que $x(0)=0$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            0=\dfrac{\tan(C)-1}{2}\Longleftrightarrow \tan(C)=1\Longleftrightarrow C=\dfrac{\pi}{4}
        \end{equation*}

        Por tanto, la solución particular es:
        \begin{equation*}
            x(t)=\dfrac{\tan(t+\nicefrac{\pi}{4})-1}{2}
        \end{equation*}

        El intervalo de definición es:
        \begin{equation*}
            \wt{I}=\left]-\dfrac{3\pi}{3},\dfrac{\pi}{4}\right[
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Encuentra la ecuación diferencial para la familia de funciones cuyas gráficas cumplen que la distancia al origen desde cada punto $(x,y(x))$ es igual a la segunda coordenada del punto de corte de la recta normal con el eje de ordenadas.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Resuelve la ecuación diferencial:
    \begin{equation*}
        \dfrac{x^2+y^2}{x+1}+2y\cdot \dfrac{dy}{dx}=0
    \end{equation*}
    usando un factor integrante que dependa de una sola de las variables.\\

    Sea $\Omega\subseteq \bb{R}\setminus \{-1\}\times \bb{R}$ un abierto conexo, y definimos:
    \Func{P}{\Omega}{\bb{R}}{(x,y)}{\dfrac{x^2+y^2}{x+1}}
    \Func{Q}{\Omega}{\bb{R}}{(x,y)}{2y}

    Buscamos una función $\mu:\Omega\to \bb{R}$, $\mu\in C^1(\Omega)$, tal que:
    \begin{itemize}
        \item $\mu(x,y)\neq 0$ para todo $(x,y)\in \Omega$.
        \item Tras multiplicar la ecuación por $\mu$, la ecuación sumple la condición de exactitud:
        \begin{equation*}
            \dfrac{\partial(\mu P)}{\partial y}=\dfrac{\partial(\mu Q)}{\partial x}
        \end{equation*}
    \end{itemize}

    Las derivadas parciales que intervienen son:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial(\mu P)}{\partial y}&=\dfrac{\partial(\mu)}{\partial y}P+\mu\dfrac{\partial P}{\partial y}\\
        \dfrac{\partial(\mu Q)}{\partial x}&=\dfrac{\partial(\mu)}{\partial x}Q+\mu\dfrac{\partial Q}{\partial x}
    \end{align*}

    Por tanto, la condición de exactitud se traduce en:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial(\mu)}{\partial y}P-\dfrac{\partial(\mu)}{\partial x}Q=\mu\left(\dfrac{\partial Q}{\partial x}-\dfrac{\partial P}{\partial y}\right)
    \end{align*}

    Las derivadas parciales que intervienen son:
    \begin{align*}
        \left.
        \begin{array}{rl}
            \dfrac{\partial(P)}{\partial y}(x,y)&=\dfrac{2y}{x+1}\\
            \dfrac{\partial(Q)}{\partial x}(x,y)&=0
        \end{array}
        \right\}
        \Longrightarrow
        \dfrac{\partial Q}{\partial x}(x,y)-\dfrac{\partial P}{\partial y}(x,y)=-\dfrac{2y}{x+1}
    \end{align*}

    Veamos que $\exists m:\pi_1(\Omega)\to \bb{R}$ tal que $\mu(x,y)=m(x)$ para todo $(x,y)\in \Omega$. En este caso, tenemos:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial(\mu)}{\partial y}(x,y)&=0\\
        \dfrac{\partial(\mu)}{\partial x}(x,y)&=m'(x)
    \end{align*}

    Por tanto, la condición de exactitud se traduce en:
    \begin{align*}
        -2ym'(x) &= m(x)\left(-\dfrac{2y}{x+1}\right)\\
        -m'(x) &= -\dfrac{m(x)}{x+1}
    \end{align*}

    Por tanto, $m$ es solución de la ecuación diferencial:
    \begin{equation*}
        m'= \dfrac{m}{x+1}\qquad \text{con dominio }\pi_1(\Omega)\times \bb{R}^+
    \end{equation*}
    donde hemos supuesto $m(x)>0$ para todo $x\in \pi_1(\Omega)$ (en caso contrario, llegaríamos a otro factor integrante, igualmente válido). Resolviendo la ecuación diferencial, obtenemos:
    Resolviendo dicha ecuación en variables separadas, obtenemos:
    \begin{equation*}
        m(x)=\exp\left(\ln|x+1|\right)=|x+1|
    \end{equation*}

    Por tanto, el factor integrante es:
    \begin{equation*}
        \mu(x,y)=|x+1|\qquad \forall (x,y)\in \Omega
    \end{equation*}

    Como se pide la resolución de la ecuación, buscamos un potencial $U:\Omega\to \bb{R}$ tal que $\nabla U=\mu (P,Q)$. Consideraremos (el otro caso es análogo) $\Omega=\left]-1,+\infty\right[\times \bb{R}$. Considerando la primera componente de $\nabla U$, tenemos:
    \begin{align*}
        U(x,y)&=\int \mu(x,y)P(x,y)dx = \int x^2+y^2dx = \dfrac{x^3}{3}+y^2x+\varphi(y)
    \end{align*}
    donde $\varphi:\bb{R}\to \bb{R}$ es una función arbitraria de clase $C^1$ que representa la constante de integración. Derivando respecto de $y$, obtenemos:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial U}{\partial y}(x,y)&=2yx+\varphi'(y)\\
        &=\mu(x,y)Q(x,y)=(x+1)2y = 2yx+2y
    \end{align*}
    Por tanto, $\varphi'(y)=2y$, luego $\varphi(y)=y^2$ (eligiendo constante de integración nula). Por tanto, el potencial es:
    \begin{equation*}
        U(x,y)=\dfrac{x^3}{3}+y^2x + y^2 = \dfrac{x^3}{3}+y^2(x+1)
    \end{equation*}

    Por tanto, tenemos que, para cada $C\in \bb{R}$ (que vendrá fijado por la condición inicial, $C=U(x_0,y_0)$), la solución es:
    \begin{equation*}
        U(x,y)=C
        \Longrightarrow
        \dfrac{x^3}{3}+y^2(x+1)=C
        \Longrightarrow
        y(x)=\pm\sqrt{\dfrac{C-\nicefrac{x^3}{3}}{x+1}}
        \qquad \forall x\in \left]-1,\sqrt[3]{3C}\right[
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Encuentra una solución general de la ecuación
    \begin{equation*}
        x^3y\cdot \dfrac{dy}{dx} + x^2y^2=y^4
    \end{equation*}
    usando un cambio de potencial $u=y^\alpha$. Indica, sin desarrollar, algún método de resolución alternativo.
\end{ejercicio}

\end{document}