\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen XI}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen XI}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2016-17.
        %\item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] A.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Parcial B.
        \item[Fecha] 27 de abril de 2017.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

\begin{ejercicio}
    Encuentra la solución del problema siguiente, indicando el intervalo en el que está definida:
    \begin{equation*}
        y - 4x^3 + (2y + x)y' = 0, \quad y(0) = -1.
    \end{equation*}

    Sea el dominio de la ecuación $\Omega=\bb{R}^2$. Definimos las funciones:
    \Func{P}{\Omega}{\bb{R}}{(x,y)}{y-4x^3}
    \Func{Q}{\Omega}{\bb{R}}{(x,y)}{2y+x}

    Tenemos que $P,Q\in C^1(\Omega)$. Además, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \frac{\partial P}{\partial y}(x,y) = 1 = \frac{\partial Q}{\partial x}(x,y)\qquad \forall (x,y)\in \Omega.
    \end{equation*}

    Por tanto, la ecuación es exacta. Buscamos una función potencial $U:\Omega\to \bb{R}$ tal que $\nabla U = (P,Q)$.
    Integrando la primera componente de $\nabla U$ respecto de $x$ obtenemos:
    \begin{equation*}
        U(x,y) = \int P(x,y)\,dx = \int (y-4x^3)\,dx = xy - x^4 + \varphi(y),
    \end{equation*}
    donde $\varphi:\bb{R}\to \bb{R}$ es una función derivable respecto de $y$ que representa la constante de integración. Derivando respecto de $y$ obtenemos:
    \begin{align*}
        \frac{\partial U}{\partial y}(x,y) &= x + \varphi'(y)\\
        &= Q(x,y) = 2y + x.
    \end{align*}

    Por tanto, $\varphi'(y) = 2y$, de lo que obtenemos $\varphi(y) = y^2$ (por ejemplo. Notemos que el potencial es úncio salvo una constante aditiva). Por tanto, el potencial es:
    \begin{equation*}
        U(x,y) = xy - x^4 + y^2.
    \end{equation*}
    
    De esta forma, la ecuación diferencial se puede expresar como:
    \begin{equation*}
        \dfrac{d}{dx}(U(x,y(x))) = 0.
    \end{equation*}

    Por tanto, como $U\in C^2(\bb{R}^2)$, tenemos que:
    \begin{equation*}
        U(x,y) = C \quad \forall (x,y)\in \Omega,
    \end{equation*}
    Para cierto $C$. Como se pide la condición inicial $y(0) = -1$, tenemos que:
    \begin{equation*}
        U(0,-1) = 1 = C.
    \end{equation*}

    Por tanto, la solución del problema de valores iniciales viene dado de forma implícita por la ecuación:
    \begin{equation*}
        xy - x^4 + y^2 = 1.
    \end{equation*}

    Obtengamos los valores de $y(x)$ (donde nos quedamos con la raíz negativa ya que $y(0)=-1$):
    \begin{equation*}
        y(x)=\dfrac{-x- \sqrt{x^2+4\cdot \dot (1+x^4)}}{2}
        \qquad \forall x\in \bb{R}.
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Encuentra un factor integrante del tipo $\mu(t,x) = m(t)$ para la ecuación
    \begin{equation*}
        2t + t^2x + x' = 0.
    \end{equation*}

    Definimos:
    \Func{P}{\bb{R}^2}{\bb{R}}{(t,x)}{2t + t^2x}
    \Func{Q}{\bb{R}^2}{\bb{R}}{(t,x)}{1}

    Tenemos que $P,Q\in C^1(\bb{R}^2)$. Para que exista un factor integrante $\mu$, es necesario que:
    \begin{equation*}
        \frac{\partial (\mu P)}{\partial x} = \frac{\partial (\mu Q)}{\partial t}.
    \end{equation*}

    Calculamos dichas derivadas:
    \begin{align*}
        \frac{\partial (\mu P)}{\partial x} &= \dfrac{\partial \mu}{\partial x}P + \mu \dfrac{\partial P}{\partial x}\\
        \frac{\partial (\mu Q)}{\partial t} &= \dfrac{\partial \mu}{\partial t}Q + \mu \dfrac{\partial Q}{\partial t}
    \end{align*}

    De esta forma, tenems que:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial \mu}{\partial x}P - \dfrac{\partial \mu}{\partial t}Q = \mu\left(\dfrac{\partial Q}{\partial t} - \dfrac{\partial P}{\partial x}\right).
    \end{align*}

    Calculamos las derivadas parciales:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial \mu}{\partial x}(t,x)&=0, \quad \dfrac{\partial \mu}{\partial t}(t,x)=m'(t).\\
        \dfrac{\partial P}{\partial x}(t,x)&=t^2, \quad \dfrac{\partial Q}{\partial t}(t,x)=0.
    \end{align*}

    Por tanto, la ecuación diferencial que debe cumplir el factor integrante es:
    \begin{equation*}
        -m'(t) = -m(t)t^2 \quad \forall (t,x)\in \bb{R}^2.
    \end{equation*}

    Por tanto, la ecuación diferencial de la cual será solución el factor integrante es:
    \begin{equation*}
        m'=mt^2\qquad \text{con dominio }\bb{R}\times \bb{R}^+
    \end{equation*}
    donde hemos supuesto que $m(t)>0$ para todo $t\in \bb{R}$ (en caso contrario, el factor integrante sería igualmente válido). La solución de esta ecuación diferencial es:
    \begin{equation*}
        m(t) = e^{\frac{t^3}{3}}\qquad \forall t\in \bb{R},
    \end{equation*}
    donde hemos tomado la constante de integración nula por simplicidad (en caso contrario, el factor integrante sería igualmente válido).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Demuestra que las funciones $f_1,f_2,f_3:\bb{R}\to \bb{R}$ dadas por:
    \begin{equation*}
        f_1(t) = e^t, \quad f_2(t) = e^{2t}, \quad f_3(t) = e^{3t},
    \end{equation*}
    son linealmente independientes.\\

    Como $f_1,f_2,f_3\in C^{\infty}(\bb{R})$, en particular son derivables dos veces. Por tanto, consideramos su Wronskiano:
    \begin{equation*}
        W(f_1,f_2,f_3)(t) = \begin{vmatrix}
            e^t & e^{2t} & e^{3t}\\
            e^t & 2e^{2t} & 3e^{3t}\\
            e^t & 4e^{2t} & 9e^{3t}
        \end{vmatrix} = 
        e^{t+2t+3t}\begin{vmatrix}
            1 & 1 & 1\\
            1 & 2 & 3\\
            1 & 4 & 9
        \end{vmatrix} = e^{6t}\left[18+3+4-2-12-9\right] = 2e^{6t}.
    \end{equation*}

    Por tanto, para cualquier $t\in \bb{R}$, $W(f_1,f_2,f_3)(t)\neq 0$. Por tanto, como $\exists t\in \bb{R}$ tal que $W(f_1,f_2,f_3)(t)\neq 0$, tenemos que $f_1,f_2,f_3$ son linealmente independientes.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Demuestra que la función $F:\bb{R}\to \bb{R}$ definida por la integral
    \begin{equation*}
        F(x) = \int_0^1 e^{\theta x^2}\cos^2(\theta)\,d\theta
    \end{equation*}
    es derivable y cumple $F'(0) = 0$.\\

    Definimos la siguiente función auxiliar:
    \Func{G}{\bb{R}\times [0,1]}{\bb{R}}{(x,\theta)}{e^{\theta x^2}\cos^2(\theta).}

    Comprobemos en primer lugar que $G\in C^1(\bb{R}\times [0,1])$. Esto es directo, por ser producto y composición de funciones de clase $C^1$. Entonces, por el Teorema de la Derivación de Funciones dependientes de un Parámetro, la función $F$ es derivable en $\bb{R}$ con:
    \begin{equation*}
        F'(x) = \int_0^1 \frac{\partial G}{\partial x}(x,\theta)\,d\theta.
    \end{equation*}

    Calculemos su derivada parcial de primer orden respecto de $x$:
    \begin{align*}
        \frac{\partial G}{\partial x}(x,\theta) &= 2x\theta e^{\theta x^2}\cos^2(\theta)
    \end{align*}
    
    Por tanto, la derivada de $F$ es:
    \begin{align*}
        F'(x) &= \int_0^1 2x\theta e^{\theta x^2}\cos^2(\theta)\,d\theta\\
        &= 2x\int_0^1 \theta e^{\theta x^2}\cos^2(\theta)\,d\theta.
    \end{align*}

    Evaluando en $x=0$ obtenemos:
    \begin{align*}
        F'(0) &= 2\cdot 0\int_0^1 \theta e^{\theta\cdot 0^2}\cos^2(\theta)\,d\theta = 0
    \end{align*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Dada una función $\ell\in C^1(\bb{R})$ que cumple $\ell(t) > 0$ para cada $t\in \bb{R}$ se define la transformación del plano
    \Func{\varphi}{\bb{R}^2}{\bb{R}^2}{(t,x)}{(t,\ell(t)x).}

    Demuestra que el conjunto de estas transformaciones es un grupo de difeomorfismos. Encuentra el subgrupo que deja invariante la ecuación $x' = 2t^2x$.
\end{ejercicio}
\end{document}
