\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen XXIV}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen XXIV}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2018-19.
        % \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] A.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Parcial C.
        \item[Fecha] 23 de Mayo de 2019.
        %\item[Duración] 60 minutos.    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}
    Se considera la ecuación diferencial de segundo orden
    \begin{equation*}
        (1+2t+t^2)x''+2(1+t)x'-2x=0.
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Encuentre una solución del tipo $x=at+b$, con $a,b\in\bb{R}$ adecuadas. ¿Es esta solución única? ¿Se puede formar un sistema findamental con soluciones de este tipo?
        
        Para que $x=at+b$ sea solución de la ecuación, calculamos sus derivadas:
        \begin{equation*}
            x'(t)=a,\quad x''(t)=0.
        \end{equation*}

        Sustituyendo en la ecuación, obtenemos
        \begin{equation*}
            2(1+t)a-2(at+b)=0
            \Longrightarrow 2(a-a)t+2(a-b)=0
        \end{equation*}

        Por tanto, para cada $a\in \bb{R}$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            x_a(t)=a(t+1)\qquad \forall t\in\bb{R}.
        \end{equation*}
        es una solución de la ecuación. Por tanto, tenemos que no es única. No obstante, no podemos formar un sistema fundamental con soluciones de este tipo, ya que dados $a_1,a_2\in\bb{R}$, veamos $x_{a_1}(t),x_{a_2}(t)$ que son linealmente dependientes.
        \begin{itemize}
            \item Si $a_2=0$, entonces se tiene de forma directa que es linealmente dependiente.
            \item Si $a_2\neq 0$, entonces:
            \begin{equation*}
                x_{a_1}(t)=\dfrac{a_1}{a_2}\cdot a_2 (t+1)=\dfrac{a_1}{a_2}x_{a_2}(t).
            \end{equation*}
            Por tanto, también son linealmente dependientes.
        \end{itemize}

        \item Use la fórmula de Liouville para completar un sistema fundamental de la ecuación.
        
        Sea $x_1(t)=t+1$, y sea $\varphi(t)$ una solución linealmente independiente de $x_1(t)$, que sabemos que existe por ser $\dim Z=2$. Calculemos su Wronskiano:
        \begin{equation*}
            W(x_1,\varphi)(t)=\begin{vmatrix}
                t+1 & \varphi(t)\\
                1 & \varphi'(t)
            \end{vmatrix}=(t+1)\varphi'(t)-\varphi(t).
        \end{equation*}
        
        En primer lugar, para que $\{x_1,\varphi\}$ sean linealmente independientes, imponemos que, fijado $t_0=0$, se tenga $W(x_1,\varphi)(0)=1$.        
        Por tanto, por la fórmula de Jacobi-Liouville, tenemos que la solución buscada cumple la ecuación, válida para todo $t\in\bb{R}\setminus \{-1\}$:
        \begin{align*}
            W(x_1,\varphi)(t)&=W(x_1,\varphi)(0)\exp\left(-\int_0^t a_{k-1}(s)\ ds\right)\\
            W(x_1,\varphi)(t)&=1\exp\left(-\int_0^t \dfrac{2(1+s)}{(1+2s+s^2)}\ ds\right)\\
            W(x_1,\varphi)(t)&=\exp\left(-\int_0^t \dfrac{2}{1+s}\ ds\right)
            = \exp\left(-2\ln(|1+t|)\right)=\dfrac{1}{(1+t)^2}.
        \end{align*}

        Por tanto, la solución buscada cumple la ecuación diferencial:
        \begin{equation*}
            (t+1)\varphi'-\varphi=\dfrac{1}{(1+t)^2}
            \Longrightarrow
            \varphi'=\dfrac{\varphi}{t+1}+\dfrac{1}{(t+1)^3}
        \end{equation*}

        Por tanto, y tomando como constante de integración $0$ (ya que solo buscamos una solución), tenemos que:
        \begin{align*}
            \varphi(t)&=e^{\ln|t+1|}\int e^{-\ln|s+1|}\dfrac{1}{(s+1)^3}\ ds\\
            &= |t+1|\int \dfrac{1}{|s+1|(s+1)^3}\ ds \\
            &= -|t+1|\cdot \frac{1}{3}\cdot \frac{1}{|t+1|(t+1)^2}
            = -\dfrac{1}{3(t+1)^2}.
        \end{align*}

        Por tanto, un sistema fundamental de la ecuación (considerando un dominio $\Omega\subset \bb{R}\setminus \{-1\}$) es:
        \begin{equation*}
            \left\{x_1(t)=t+1,\ \varphi(t)=-\dfrac{1}{3(t+1)^2}\right\}.
        \end{equation*}
    \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentre la solución general de la ecuación diferencial de segundo orden
        \begin{equation*}
            y''-3y'+2y=xe^x +2x.
        \end{equation*}
        por el método de variación de constantes
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentre la solución general del sistema
        \begin{equation*}
            x'=Ax+b,
        \end{equation*}
        donde $A=\begin{pmatrix}
            1 & 2\\
            0 & 0
        \end{pmatrix}$ y $b=\begin{pmatrix}
            1\\
            2
        \end{pmatrix}$. ¿Tiene este sistema soluciones constantes?\\

        Estudiemos en primer lugar si tiene soluciones constantes. Sean $x_1,x_2\in \bb{R}$, de forma que:
        \begin{equation*}
            x(t)=\begin{pmatrix}
                x_1\\
                x_2
            \end{pmatrix}
            \qquad x'(t)=\begin{pmatrix}
                0\\
                0
            \end{pmatrix}
            \qquad \forall t\in\bb{R}.
        \end{equation*}

        De esta forma, buscamos $x_1,x_2$ tales que:
        \begin{equation*}
            A\begin{pmatrix}
                x_1\\
                x_2
            \end{pmatrix}=-\begin{pmatrix}
                1\\
                2
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
        Como $|A|=0$, tenemos que ese sistema es incompatible, por lo que no tiene soluciones constantes. Busquemos por tanto resolver el sistema. Notando a $x=(x_1,x_2)^t$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \begin{cases}
                x_1'=x_1+2x_2+1\\
                x_2'=2
            \end{cases}
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{equation*}
            x_2(t)=2t+c_2
        \end{equation*}

        Resolvemos ahora por tanto la ecuación para $x_1$:
        \begin{align*}
            x_1'=x_1+2(2t+c_2)+1
            \Longrightarrow x_1(t)&=e^t\left(c_1+\int e^{-s}\left(4s+2c_2+1\right)\ dt\right)\\
            &= e^t\left(c_1-e^{-t}(4(t+1)+2c_2+1)\right)\\
            &= c_1e^t -(4t+2c_2+5)
        \end{align*}

        Por tanto, la solución general del sistema es:
        \begin{equation*}
            x(t)=c_1\begin{pmatrix}
                e^t\\
                0
            \end{pmatrix}+c_2\begin{pmatrix}
                -2\\
                1
            \end{pmatrix}+\begin{pmatrix}
                -(4t+5)\\
                2t
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
    Calcule (en función de $A$) la matriz fundamental principal en cero del sistema $x'=Ax$, sabiendo que $A^2=A$.\\

    Calculemos en primer lugar $e^{tA}$:
    \begin{align*}
        e^{tA}&=\sum_{n=0}^\infty \dfrac{(tA)^n}{n!}
        =\sum_{n=0}^\infty \dfrac{t^nA^n}{n!}
    \end{align*}

    Usando que $A^n=A$ para todo $n\in\bb{N}$ y $A^0=I$, tenemos que:
    \begin{align*}
        e^{tA}&=\sum_{n=0}^\infty \dfrac{t^nA}{n!}
        =\sum_{n=0}^0 \dfrac{t^nI}{n!}+\sum_{n=1}^\infty \dfrac{t^nA}{n!}
        =I+A\cdot \sum_{n=1}^\infty \dfrac{t^n}{n!}
        =I+A\left(\sum_{n=0}^\infty \dfrac{t^n}{n!}-\sum_{n=0}^0 \dfrac{t^n}{n!}\right)\\
        &=I+A(e^t-1)
    \end{align*}

    Por tanto, usando lo visto en Teoría, tenemos que la matriz fundamental principal en cero del sistema es:
    \begin{equation*}
        \Phi(t)=e^{tA}=I+A(e^t-1)
    \end{equation*}
    \end{ejercicio}
\end{document}
