\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen XVII}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen XVII}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2015-16.
        % \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] B.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Parcial C.
        \item[Fecha] 8 de Junio de 2016.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}
        Calcula $e^{tA}$ si $\displaystyle A = \displaystyle
        \begin{pmatrix}
            0 & 1 \\
            1 & 0
        \end{pmatrix}$.\\

        Hay dos opciones:
        \begin{description}
            \item[A partir de la definición:] Tenemos que:
            \begin{equation*}
                e^{tA} = \sum_{n=0}^{\infty} \dfrac{t^nA^n}{n!}
            \end{equation*}

            Calculemos la potencia $n-$ésima de $A$. Para $n=2$, tenemos:
            \begin{equation*}
                A^2 = \displaystyle
                \begin{pmatrix}
                    0 & 1 \\
                    1 & 0
                \end{pmatrix}
                \displaystyle
                \begin{pmatrix}
                    0 & 1 \\
                    1 & 0
                \end{pmatrix}
                = \displaystyle
                \begin{pmatrix}
                    1 & 0 \\
                    0 & 1
                \end{pmatrix} = Id_2
            \end{equation*}

            Por tanto, tenemos que:
            \begin{equation*}
                A^{2n}=Id_2,\quad A^{2n+1}=A\qquad \forall n\in\mathbb{N}
            \end{equation*}

            Por tanto:
            \begin{align*}
                e^{tA} = Id_2 + tA + \dfrac{t^2}{2!}Id_2 + \dfrac{t^3}{3!}A + \dfrac{t^4}{4!}Id_2+\dots
                = \begin{pmatrix}
                    \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{t^{2n}}{(2n)!} & \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{t^{2n+1}}{(2n+1)!} \\
                    \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{t^{2n+1}}{(2n+1)!} & \sum\limits_{n=0}^{\infty} \dfrac{t^{2n}}{(2n)!}
                \end{pmatrix}
            \end{align*}

            Resolver dichas series es complejo, por lo que vamos a intentar resolverlo de otra forma.

            \item[Usando las Ecuaciones Diferenciales:]
            Buscamos oftener una matriz fundamental $\Phi$ del sistema dado por $x'=A(t)x$. Calculamos los valores propios de $A$:
            \begin{equation*}
                P_A(\lambda) = \lm^2-1 = 0 \Longleftrightarrow \lm = \pm 1
            \end{equation*}

            Por tanto, obtenemos la siguiente matriz fundamental:
            \begin{equation*}
                \Phi(t)=\begin{pmatrix}
                    e^t & e^{-t} \\
                    e^t & -e^{-t}
                \end{pmatrix}
            \end{equation*}

            Por tanto, la matriz fundamental del sistema en $t_0=0$ es:
            \begin{align*}
                \Phi(t)\Phi(0)^{-1}
                &= \Phi(t)\begin{pmatrix}
                    1 & 1 \\
                    1 & -1
                \end{pmatrix}^{-1}
                = -\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
                    e^t & e^{-t} \\
                    e^t & -e^{-t}
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    -1 & -1 \\
                    -1 & 1
                \end{pmatrix}
                =\\&= \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
                    e^t & e^{-t} \\
                    e^t & -e^{-t}
                \end{pmatrix}
                \begin{pmatrix}
                    1 & 1 \\
                    1 & -1
                \end{pmatrix}
                =\frac{1}{2}\begin{pmatrix}
                    e^t+e^{-t} & e^t - e^{-t} \\
                    e^t-e^{-t} & e^t+e^{-t}
                \end{pmatrix}
            \end{align*}
        \end{description}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{equation*}
            e^{tA} = \frac{1}{2}\begin{pmatrix}
                e^t+e^{-t} & e^t - e^{-t} \\
                e^t-e^{-t} & e^t+e^{-t}
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentra una matriz fundamental del sistema
        \begin{equation*}
            x_1' = 3x_1 + x_2, \quad x_2' = 3x_2+x_3,\quad x_3' = 3x_3.
        \end{equation*}

        Definimos $x:\bb{R}\to \bb{R}^3$, $A\in \bb{R}^{3\times 3}$ dados por:
        \begin{equation*}
            x=\begin{pmatrix}
                x_1 \\
                x_2 \\
                x_3
            \end{pmatrix},\quad A=\begin{pmatrix}
                3 & 1 & 0 \\
                0 & 3 & 1 \\
                0 & 0 & 3
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}

        Al no haber definido una condición inicial, la solución no será única. Al ser similar a un sistema triangular, procedemos de forma similar obteniendo soluciones de forma escalonada:
        \begin{equation*}
            x'_3=3x_3\Longrightarrow x_3(t)=c_3e^{3t} \qquad c_3\in\bb{R}
        \end{equation*}

        Sustituyendo en la ecuación anterior, obtenemos:
        \begin{align*}
            x'_2=3x_2+c_3e^{3t}\Longrightarrow
            x_2(t)&=e^{3t}\left(c_2+\int e^{-3t}c_3e^{3t}dt\right)
            =\\&= c_2e^{3t}+c_3te^{3t}
        \end{align*}

        Sustituyendo en la ecuación anterior, obtenemos:
        \begin{align*}
            x'_1=3x_1+c_2e^{3t}+c_3te^{3t}\Longrightarrow
            x_1(t)&=e^{3t}\left(c_1+\int e^{-3t}\left(c_2e^{3t}+c_3te^{3t}\right)dt\right)
            =\\&= c_1e^{3t}+c_2te^{3t}+c_3\cdot \frac{t^2}{2}\cdot e^{3t}
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que la solución general del sistema es:
        \begin{equation*}
            x(t)=\begin{pmatrix}
                c_1e^{3t}+c_2te^{3t}+\frac{c_3t^2}{2}e^{3t} \\
                c_2e^{3t}+c_3te^{3t} \\
                c_3e^{3t}
            \end{pmatrix}
            = c_1e^{3t}\begin{pmatrix}
                1 \\
                0 \\
                0
            \end{pmatrix}+c_2e^{3t}\begin{pmatrix}
                t \\
                1 \\
                0
            \end{pmatrix}+c_3e^{3t}\begin{pmatrix}
                \nicefrac{t^2}{2} \\
                t \\
                1
            \end{pmatrix}\qquad c_1,c_2,c_3\in\bb{R}
        \end{equation*}

        Por tanto, una matriz solución del sistema es:
        \begin{equation*}
            \Phi(t)=\begin{pmatrix}
                e^{3t} & te^{3t} & \nicefrac{t^2}{2}e^{3t} \\
                0 & e^{3t} & te^{3t} \\
                0 & 0 & e^{3t}
            \end{pmatrix}
        \end{equation*}

        Además, es matriz fundamental del sistema, ya que:
        \begin{equation*}
            \det\Phi(t)=e^{9t}\neq 0\qquad \forall t\in\bb{R}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se considera el problema de valores iniciales
        \begin{equation*}
            x' = 3x+\sen t,\quad x(0) = 0
        \end{equation*}
        y se define la correspondiente sucesión de iterantes de Picard ${\{x_n(t)\}}_{n\geq 0}$. Calcula $x_2(t)$.

        Sea $x_n:\bb{R}\to\bb{R}$ la sucesión de iterantes de Picard definida por:
        \begin{align*}
            x_0(t)&=0 \\
            x_{n+1}(t)&=x_0+\int_{t_0}^{t}[a(s)x_n(s)+b(s)]ds \\
            &= \int_{0}^{t}[3x_n(s)+\sen s]ds \qquad n\geq 0
        \end{align*}

        Tenemos que:
        \begin{align*}
            x_1(t)&=\int_{0}^{t}[3x_0(s)+\sen s]ds
            =\int_{0}^{t}\sen sds
            =\left[-\cos s\right]_{0}^{t}=1-\cos t\\
            x_2(t)&=\int_{0}^{t}[3x_1(s)+\sen s]ds
            =\int_{0}^{t}[3(1-\cos s)+\sen s]ds
            =\int_{0}^{t}[3-3\cos s+\sen s]ds
            =\\&= \left[3s-3\sen s-\cos s\right]_{0}^{t}
            =3t-3\sen t-\cos t +1
        \end{align*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se emplea la norma Euclídea en $\mathbb{R}^2$ y la norma matricial asociada en $\mathbb{R}^2$. Calcula $\|R\|$ para la matriz $R=\displaystyle
        \begin{pmatrix}
            \cos\theta & -\sen\theta \\
            \sen\theta & \cos\theta
        \end{pmatrix}$.

        Para $x\in \bb{R}^2$, notaremos $x=(x_1,x_2)$. La norma matricial asociada a la norma Euclídea en $\bb{R}^2$ es:
        \begin{align*}
            \|R\|&=\max_{\|x\|=1}\|Rx\|=\max_{\|x\|=1}\left\|\begin{pmatrix}
                \cos\theta & -\sen\theta \\
                \sen\theta & \cos\theta
            \end{pmatrix}\begin{pmatrix}
                x_1 \\
                x_2
            \end{pmatrix}\right\|
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\left\|\begin{pmatrix}
                x_1\cos\theta-x_2\sen\theta \\
                x_1\sen\theta+x_2\cos\theta
            \end{pmatrix}\right\|
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\sqrt{(x_1\cos\theta-x_2\sen\theta)^2+(x_1\sen\theta+x_2\cos\theta)^2}
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\sqrt{x_1^2\cos^2\theta-\cancel{2x_1x_2\cos\theta\sen\theta}+x_2^2\sen^2\theta+x_1^2\sen^2\theta+\cancel{2x_1x_2\cos\theta\sen\theta}+x_2^2\cos^2\theta}
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\sqrt{x_1^2(\cos^2\theta+\sen^2\theta)+x_2^2(\sen^2\theta+\cos^2\theta)}
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\sqrt{x_1^2+x_2^2}
            =\\&= \max_{\|x\|=1}\|x\|=1
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que $\|R\|=1$. Interpretando $R$ como la matriz asociada a una aplicación lineal, tenemos que se trata de la matriz de rotación de ángulo $\theta$. Por tanto, notando también como $R$ a la aplicación lineal asociada, tenemos que:
        \begin{equation*}
            R(\bb{S}_1)=\bb{S}_1
            \Longrightarrow \|R\|=\max_{\|x\|=1}\|Rx\|=\max_{x\in \bb{S}_1}\|Rx\|
            =\max_{x\in \bb{S}_1}\|x\|=1
        \end{equation*}

        En cualquier caso, vemos que $\|R\|=1$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se considera una sucesión de funciones continuas $f_n:[0,1]\rightarrow\mathbb{R}$ que cumplen $f_0(t)=1+t$, $f_1(t)=4+t$,
        \begin{equation*}
            |f_{n+1}(t) - f_n(t)| \leq 7 \int_{0}^{t} |f_n(s)-f_{n-1}(s)|~ds \qquad \text{\ si\ } n\geq 1, t\in [0,1].
        \end{equation*}
        Prueba que la sucesión $\{f_n\}$ converge uniformemente en $[0,1]$.\\

        Usaremos para ello el Test de Weierstrass. Para ello, veamos los primeros términos. Para todo $t\in [0,1]$, tenemos:
        \begin{align*}
            |f_1(t)-f_0(t)|&=|4+t-(1+t)|=3\\
            |f_2(t)-f_1(t)|&\leq 7\int_{0}^{t}|f_1(s)-f_0(s)|ds=7\int_{0}^{t}3ds=7\cdot 3\cdot t \\
            |f_3(t)-f_2(t)|&\leq 7\int_{0}^{t}|f_2(s)-f_1(s)|ds\leq 7\int_{0}^{t}7\cdot 3\cdot sds=7^2\cdot 3\cdot \frac{t^2}{2}
        \end{align*}

        Probemos por tanto por inducción que:
        \begin{equation*}
            |f_{n+1}(t)-f_n(t)|\leq 7^n\cdot 3\cdot \frac{t^n}{n!}
        \end{equation*}
        \begin{itemize}
            \item Para $n=1$, se tiene.
            \item Supongamos que se cumple para $n$, veamos que se cumple para $n+1$:
            \begin{align*}
                |f_{n+2}(t)-f_{n+1}(t)|&\leq 7\int_{0}^{t}|f_{n+1}(s)-f_n(s)|ds
                \leq 7\int_{0}^{t}7^n\cdot 3\cdot \frac{s^n}{n!}ds
                =\\&= 7^{n+1}\cdot 3\cdot \frac{t^{n+1}}{(n+1)!}
            \end{align*}
        \end{itemize}

        Por tanto, acotando $t$ por $1$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            |f_{n+1}(t)-f_n(t)|\leq 7^n\cdot 3\cdot \frac{t^n}{n!}
            \leq 3\cdot \frac{7^n}{n!}
        \end{equation*}

        Definimos por tanto la sucesión de números reales:
        \begin{equation*}
            M_n=3\cdot \frac{7^n}{n!}
        \end{equation*}

        De esta forma, por lo visto anteriormente tenemos que:
        \begin{equation*}
            |f_{n+1}(t)-f_n(t)|\leq M_n\qquad \forall t\in [0,1],\forall n\in\bb{N}
        \end{equation*}

        Estudiemos ahora la convergencia de la serie $\sum\limits_{n=0}^{\infty}M_n$:
        \begin{align*}
            \sum_{n=0}^{\infty}M_n
            &=3\sum_{n=0}^{\infty}\frac{7^n}{n!}
            =3e^7<\infty
        \end{align*}

        Por tanto, por el Test de Weierstrass, tenemos que la sucesión $\{f_n\}$ converge uniformemente en $[0,1]$.
    \end{ejercicio}

\end{document}
