\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen VI}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen VI}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2023-24.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Convocatoria Ordinaria
        \item[Fecha] 10 de enero de 2024.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage

\begin{ejercicio}
    Resuelve el problema de valores iniciales siguiente, indicando si la solución está definida en todo $\bb{R}$:
    \begin{equation*}
        x'= -\frac{x}{x+t}, \quad x(0)=-1.
    \end{equation*}

    Hay dos opciones:
    \begin{description}
        \item[Razonar de forma no rigorsa]
        
        Tenemos que se trata una ecuación homogénea con dominio $$D=\{(t,x)\in\bb{R}^2\mid x+t<0\}.$$
        Podríamos intentar resolverlo aplicando la teoría, pero no podemos aplicar el cambio de variable $y=\nicefrac{x}{t}$ para la condición inicial dada.
        Resolvemos por tanto el problema sin tener en cuenta la condición inicial. Para poder aplicar dicho cambio de variable, tomamos como dominio
        $$D'=\{(t,x)\in\bb{R}^2\mid x+t< 0,t<0\}$$
        Aplicamos el cambio de variable siguiente:
        \Func{\varphi=(\varphi_1,\varphi_2)}{D'}{D_1'}{(t,x)}{(s,y)=(t,\nicefrac{x}{t})}

        Calculamos la inversa de $\varphi$:
        \Func{\varphi^{-1}}{D_1'}{D'}{(s,y)}{(t,x)=(s,sy)}

        Tenemos que $\varphi$ es un difeomorfismo entre $D'$ y $D_1'$ por ser $\varphi$ y $\varphi^{-1}$ biyectivas y de clase $C^1$.
        Además, es admisible puesto que no modifica la primera variable. Por tanto, la ecuación transformada es:
        \begin{equation*}
            y'=-\dfrac{x}{t^2} + \dfrac{x'}{t}
            = -\dfrac{y}{t} + \dfrac{1}{t}\cdot \left(-\dfrac{y}{y+1}\right)
            = \dfrac{1}{t}\cdot \dfrac{-2y-y^2}{y+1}.
        \end{equation*}

        Esta nueva ecuación diferencial es de variables separadas, con solución constante:
        \begin{equation*}
            y(t)=-2\qquad \forall t\in \bb{R}^-.
        \end{equation*}

        Para obtener las soluciones no constantes teniendo en cuenta que consideramos $-2y-y^2>0$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int \dfrac{y+1}{-2y-y^2}dy &= \int \dfrac{dt}{t}
            \Longrightarrow -\dfrac{1}{2}\ln(-2y-y^2) = \ln(-t) + C
            \Longrightarrow \\&\Longrightarrow \ln(-2y-y^2) = -\ln(t^2)-2C
            \Longrightarrow -2y-y^2 = \dfrac{1}{t^2}e^{-2C}
            \Longrightarrow \\&\Longrightarrow y^2+2y+\dfrac{K}{t^2}=0
            \Longrightarrow y(t)=-1\pm\sqrt{1-\dfrac{K}{t^2}},\qquad t\in \left]-\sqrt{K},0\right[.
        \end{align*}

        Deshaciendo el cambio de variable, obtenemos la solución en el dominio original:
        \begin{equation*}
            x(t)=ty(t)=t\left(-1\pm\sqrt{1-\dfrac{K}{t^2}}\right)=-t\mp\sqrt{t^2-K},\qquad t\in \left]-\sqrt{K},0\right[.
        \end{equation*}

        Retomamos ahora nuestro problema de valores iniciales, suponiendo que $t=0$ pertenece al dominio, veamos el valor de $K$:
        \begin{equation*}
            x(0)=-1=-0-\sqrt{0-K}\Longrightarrow K=-1.
        \end{equation*}
        

        Por tanto, y a modo de heurística\footnote{Esto es igual de válido, ya que hemos demostrado que efectivamente es una solución. Los pasos hasta llegar a esta función pueden serles útiles al lector.}, consideramos la función $$x(t)=-t-\sqrt{t^2+1}\qquad \forall t\in \bb{R}$$
        que cumple $x(0)=-1$. Veamos que $x(t)$ es solución de la ecuación diferencial:
        \begin{itemize}
            \item En primer lugar tenemos que $x$ es derivable en todo $\bb{R}$.
            \item Veamos ahora que $(t,x(t))\in D$ para todo $t\in\bb{R}$:
            \begin{align*}
                (t,x(t))\in D &\Longleftrightarrow x(t)+t<0
                \Longleftrightarrow -t-\sqrt{t^2+1}+t<0
                \Longleftrightarrow -\sqrt{t^2+1}<0
            \end{align*}
            \item Por último, es necesario ver que $x'(t)= -\dfrac{x(t)}{x(t)+t}$ para todo $t\in\bb{R}$:
            \begin{equation*}
                x'(t)=-1-\dfrac{t}{\sqrt{t^2+1}}=\dfrac{-t-\sqrt{t^2+1}}{\sqrt{t^2+1}}=-\dfrac{x(t)}{x(t)+t} \quad \forall t\in\bb{R}.
            \end{equation*}
        \end{itemize}
        Por tanto, la solución del problema de valores iniciales es $x(t)=-t-\sqrt{t^2+1}$, que está definida en todo $\bb{R}$.

        \item[Razonar de forma rigurosa]
        
        Tiene como dominio $D=\{(t,x)\in\bb{R}^2\mid x+t<0\}$. Aplicamos el cambio de variable $y=x+t$, de forma que:
        \Func{\varphi}{D}{D_1}{(t,x)}{(s,y)=(t,x+t)}

        Calculamos la inversa de $\varphi$:
        \Func{\varphi^{-1}}{D_1}{D}{(s,y)}{(t,x)=(s,y-s)}

        Calculamos ahora $D_1=\varphi(D)$:
        \begin{align*}
            D_1 &= \{(s,y)\in\bb{R}^2\mid (s,y-s)\in D\}
            = \{(s,y)\in\bb{R}^2\mid y<0\}
        \end{align*}

        Por tanto, $\varphi$ es un difeomorfismo entre $D$ y $D_1$ y es admisible al no modificar la primera variable. La ecuación transformada es:
        \begin{equation*}
            y'=\dfrac{dy}{dt}=1+x'=1-\dfrac{x}{x+t}=1-\dfrac{y-s}{y}=\dfrac{s}{y}\qquad \text{con dominio }D_1.
        \end{equation*}
        Tenemos que $y'$ es una ecuación de variables separadas que no tiene soluciones constantes. Por tanto, la solución general es:
        \begin{equation*}
            \int ydy = \int sds \Longrightarrow y^2 - s^2 =C
            \Longrightarrow y(s)=-\sqrt{s^2+C},\qquad \text{con dominio }\bb{R}
        \end{equation*}

        Deshaciendo el cambio de variable, obtenemos la solución en el dominio original:
        \begin{equation*}
            x(t)=y-s=-t-\sqrt{t^2+C},\qquad t\in \bb{R}.
        \end{equation*}

        Para obtener la solución del problema de valores iniciales, calculamos $C$:
        \begin{equation*}
            x(0)=-1=-0-\sqrt{0+C}\Longrightarrow C=1.
        \end{equation*}

        Por tanto, la solución del problema de valores iniciales es $x(t)=-t-\sqrt{t^2+1}$, que está definida en todo $\bb{R}$.
    \end{description}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Se considera la transformación
    \Func{\varphi}{\bb{R}^2}{\bb{R}^2}{(t,x)}{(s,y)=(-2e^x,e^{-3t})}
    Determina $\Omega=\varphi(\bb{R}^2)$ y prueba que $\varphi$ define un difeomorfismo entre $\bb{R}^2$ y $\Omega$.
    Se considera la ecuación diferencial
    \begin{equation*}
        x'=f(t,x)
    \end{equation*}
    con $f:\bb{R}^2\to\bb{R}$ continua. ¿Bajo qué condiciones sobre $f$ se puede asegurar que el difeomorfismo es admisible para esta ecuación? Encuentra la ecuación transportada al dominio $\Omega$.\\

    Buscamos la inversa de $\varphi$, para lo cual despejamos $t$ y $x$ en función de $s$ e $y$:
    \begin{align*}
        s=-2e^x &\Longrightarrow x=\ln\left(-\dfrac{s}{2}\right),\\
        y=e^{-3t} &\Longrightarrow t=-\dfrac{1}{3}\ln y.
    \end{align*}
    Por tanto, la inversa es:
    \Func{\varphi^{-1}}{\Omega}{\bb{R}^2}{(s,y)}{(t,x)=\left(-\dfrac{1}{3}\ln y,\ln\left(-\dfrac{s}{2}\right)\right)}

    Para que $\varphi^{-1}$ esté bien definida, es necesario que $y>0$ y $s<0$. Por tanto, $\Omega\subset \bb{R}^- \times \bb{R}^+$.
    \begin{align*}
        \Omega &= \varphi(\bb{R}^2)=\{(s,y)\in \bb{R}^2\mid (\nicefrac{-1}{3}\ln y,\ln(\nicefrac{-s}{2}))\in \bb{R}^2\}=\bb{R}^-\times \bb{R}^+
    \end{align*}

    Para que $\varphi$ defina un difeomorfismo entre $\bb{R}^2$ y $\Omega$, es necesario que $\varphi$ sea biyectiva y que $\varphi$ y $\varphi^{-1}$ sean de clase $C^1$. Lo primer es directo por haber despejado de forma única $t$ y $x$ en función de $s$ e $y$. Para lo segundo, como el logaritmo lo es y la composición de funciones es de clase $C^1$, $\varphi$ y $\varphi^{-1}$ son de clase $C^1$. Por tanto, $\varphi$ define un difeomorfismo entre $\bb{R}^2$ y $\Omega$.\\

    Para que sea admisible, considerando $\varphi=(\varphi_1,\varphi_2)$, es necesario que:
    \begin{equation*}
        \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial t} + \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial x}f(t,x)
        = -2e^x\cdot f(t,x) \neq 0 \Longrightarrow f(t,x)\neq 0\qquad \forall (t,x)\in\bb{R}^2.
    \end{equation*}

    La ecuación transportada al dominio $\Omega$ es:
    \begin{equation*}
        y'=\dfrac{dy}{dt}\cdot \dfrac{dt}{ds}=\dfrac{-3e^{-3t}}{-2e^x f(t,x)}=\dfrac{-3y}{sf\left(-\dfrac{1}{3}\ln y,\ln\left(-\dfrac{s}{2}\right)\right)},\qquad \text{con dominio }\Omega.
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Se considera la ecuación
    \begin{equation*}
        x''+a(t)x=0
    \end{equation*}
    donde $a:I\to\bb{R}$ es una función continua en un intervalo abierto $I$. Se supone que $\varphi$ es una solución que cumple
    \begin{equation*}
        \varphi(t)>0\quad\forall t\in I.
    \end{equation*}
    \begin{enumerate}
        \item Demuestra que existe una única función $\psi:I\to\bb{R}$ que cumple
        \begin{equation*}
            W(\varphi,\psi)(t)=7,\quad t\in I,\quad \psi(0)=0.
        \end{equation*}
        \item Demuestra que la pareja $\varphi,\psi$ forma un sistema fundamental de la ecuación de partida.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Responda a las siguientes cuestiones:
    \begin{enumerate}
        \item Calcula $e^A$ para la matriz
        \begin{equation*}
            A=\begin{pmatrix}
                0 & a & b\\
                0 & 0 & c\\
                0 & 0 & 0
            \end{pmatrix},
        \end{equation*}
        con $a,b,c\in\bb{R}$.
        \item Encuentra una matriz fundamental del sistema
        \begin{align*}
            x_1'&=x_1+ax_2+bx_3,\\
            x_2'&=x_2+cx_3,\\
            x_3'&=x_3.
        \end{align*}
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
    
\end{document}