\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Ecuaciones\\Diferenciales I\\Examen II}{Ecuaciones Diferenciales I. Examen II}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Ecuaciones Diferenciales I
        \item[Curso Académico] 2015-16.
        %\item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] B.
        \item[Profesor] Rafael Ortega Ríos.
        \item[Descripción] Parcial A.
        \item[Fecha] 17 de marzo de 2016.
        %\item[Duración] 60 minutos.
    
    \end{description}
    \newpage
    

    \begin{ejercicio}
        Dadas las siguientes funciones $F$ y $\varphi$:
        \Func{F}{\bb{R}^2}{\bb{R}}{(x,y)}{F(x,y)}
        \Func{\varphi}{\bb{R}}{\bb{R}}{x}{\varphi(x)}
        se define la siguiente función $\phi$:
        \Func{\phi}{\bb{R}}{\bb{R}}{x}{F(x,\varphi(x))}
        Suponiendo que $F$ y $\varphi$ son de clase $C^2$, expresa $\phi''(x)$ en términos de las derivadas sucesivas de $F$ y $\varphi$.\\

        Veamos en primer lugar que $\phi\in C^2(\bb{R})$. Tenemos que:
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \shorthandoff{""}
            \begin{tikzcd}
                \bb{R} \arrow[r, "H"] \arrow[rr, "F\circ H = \phi", bend left=49] & \bb{R}^2 \arrow[r, "F"]             & \bb{R}            \\
                x \arrow[r, maps to]                                              & {(x,\varphi(x))} \arrow[r, maps to] & {F(x,\varphi(x))}
            \end{tikzcd}
            \shorthandon{""}
        \end{figure}
        En primer lugar, $H=(Id, \varphi)$, donde $Id$ es la función identidad. Por tanto, se tiene que $H\in C^2(\bb{R})$ por ser ambas componentes $C^2(\bb{R})$. Por otro lado, $F\in C^2(\bb{R}^2)$ por hipótesis. Por tanto, $\phi=F\circ H\in C^2(\bb{R})$ por ser composición de funciones de clase $C^2(\bb{R})$.
        Tenemos por tanto que:
        \begin{equation*}
            \phi'(x) = \del{F}{x}(x,\varphi(x)) + \del{F}{y}(x,\varphi(x))\varphi'(x)
        \end{equation*}
        
        Derivando de nuevo, tenemos:
        \begin{align*}
            \phi''(x) &= \Del{2}{F}{x}(x,\varphi(x)) +
            \dfrac{\partial^2F}{\partial y \partial x} (x,\varphi(x))\varphi'(x) +
            \del{F}{y}(x,\varphi(x))\varphi''(x) +\\&\qquad +
            \varphi'(x)\left(\dfrac{\partial^2 F}{\partial x \partial y}(x,\varphi(x)) + \dfrac{\partial^2 F}{\partial y^2}(x,\varphi(x))\varphi'(x)\right)
        \end{align*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Encuentra la solución de la siguiente ecuación diferencial, precisando el intervalo $I$ donde está definida:
        \begin{equation*}
            x' = e^{t+x}, \quad x(0) = 0
        \end{equation*}

        El dominio de la ecuación diferencial es $D=\bb{R}^2$.
        Se trata de una ecuación de variables separadas, donde no hay soluciones constantes ya que:
        \begin{equation*}
            e^x\neq 0 \quad \forall x\in \bb{R}
        \end{equation*}

        Resolvemos la ecuación usando el método demostrado en teoría:
        \begin{equation*}
            \int e^{-x}dx = \int e^t dt \Longrightarrow -e^{-x} = e^t + C
            \Longrightarrow x = -\ln(-e^t - C)
        \end{equation*}

        Veamos ahora el intervalo de definición $I\subset \bb{R}$. Para que la solución esté bien definida, necesitamos que el argumento del logaritmo sea positivo. Por tanto, necesitamos que:
        \begin{equation*}
            -e^t - C > 0 \Longrightarrow e^t < -C \Longrightarrow t < \ln(-C)
        \end{equation*}

        Por tanto, la solución está definida en el intervalo $I=]-\infty, \ln(-C)[$.
        \begin{equation*}
            x(t) = -\ln(-e^t - C), \quad t\in I, \quad C\in \bb{R}^-
        \end{equation*}

        Imponiendo la condición inicial, tenemos que:
        \begin{equation*}
            x(0) = -\ln(-e^0 - C) = 0 \Longrightarrow -\ln(-1 - C) = 0 \Longrightarrow -1-C=1 \Longrightarrow C=-2
        \end{equation*}

        Por tanto, la solución es:
        \begin{equation*}
            x(t) = -\ln(-e^t + 2), \quad t\in ]-\infty, \ln(2)[
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio} \label{ej:3}
        Encuentra una ecuación diferencial para las funciones $y=y(x)$ cuyas gráficas tienen la siguiente propiedad:
        la distancia al origen desde cada punto $(x,y(x))$ coincide con la primera coordenada del punto de corte de la recta tangente y el eje de abscisas.\\

        La representación gráfica de la situación descrita se encuentra en la Figura \ref{fig:ej:3}.
        \begin{figure}
            \centering
            \begin{tikzpicture}
                \begin{axis}[
                    axis lines = center,
                    xlabel = \(x\),
                    ylabel = \(y\),
                    xmin = -1.5, xmax = 2,
                    ymin = -1.5, ymax = 2,
                    xtick = {-1, 1, 2},
                    ytick = {-1, 1, 2},
                    xticklabels = {\(-1\), \(1\)},
                    yticklabels = {\(-1\), \(1\)},
                ]
                \addplot[domain=-2:2, samples=80, color=red]{x^2};

                % Marcamos el punto P(x_0, y(x_0))
                \addplot[mark=*] coordinates {(1, 1)} node[right] {\(P(x, y(x))\)};

                % Marcamos la recta tangente
                \addplot[domain=-2:3, samples=2, color=blue]{2*x - 1};
                % Marcamos el punto de corte de la recta tangente con el eje de abcisas
                \addplot[mark=*] coordinates {(0.5, 0)} node[above right, xshift=0.7em] {\(P_t(x_t, 0)\)};                
                \end{axis}
            \end{tikzpicture}
            \caption{Representación gráfica del enunciado del Ejercicio~\ref{ej:3}.}
            \label{fig:ej:3}
        \end{figure}

        La distancia al origen desde un punto $P=(x,y(x))$, notada por $d(P,O)$, viene dada por:
        \begin{equation*}
            d(P,O) = \sqrt{x^2 + (y(x))^2}
        \end{equation*}

        La recta tangente a la gráfica de $y=y(x)$ en el punto $(x,y(x))$ tiene pendiente $y'(x)$ y pasa por el punto $(x,y(x))$. Siendo $(x_t, 0)$ el punto de corte de la recta tangente con el eje de abscisas, como ambos puntos pertenecen a la misma recta, empleando la fórmula de la pendiente de una recta, tenemos que:
        \begin{equation*}
            y'(x) = \dfrac{y(x) - 0}{x - x_t} = \dfrac{y(x)}{x - x_t}
            \Longrightarrow
            x_t = x - \dfrac{y(x)}{y'(x)}
        \end{equation*}
        Notemos que el caso $x=x_t$ implicaría que la recta tangente es vertical, por lo que no podríamos considerar $y'(x)$ al no ser $y$ derivable en ese punto, por lo que no sería una solución posible.
        Respecto al caso $y'(x)=0$, tendríamos que la recta tangente es horizontal, por lo que no cortaría al eje de abscisas (o sería coincidente con él). En cualquier caso, tampoco se contempla, puesto que $x_t$ no estaría definido o no sería único.

        Imponiendo la condición del enunciado de que $d(P,O) = x_t$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \sqrt{x^2 + (y(x))^2} = -\dfrac{y(x)}{y'(x)} +x
        \end{equation*}

        La ecuación diferencial, en forma no normal, sería:
        \begin{equation*}
            \sqrt{x^2 + y^2} = -\dfrac{y}{y'} + x \qquad \text{con dominio } D=\left\{\begin{array}{c}
                \bb{R}\times \bb{R}\times \bb{R}^+\\
                \lor\\
                \bb{R}\times \bb{R}\times \bb{R}^-
            \end{array}
            \right.
        \end{equation*}

        Si necesitamos expresar la ecuación diferencial en forma normal, despejando $y'$ tenemos:
        \begin{equation*}
            y' = -\dfrac{y}{x - \sqrt{x^2 + y^2}}
            \qquad \text{con dominio } D=\left\{\begin{array}{c}
                \bb{R}\times \bb{R}^+\\
                \lor\\
                \bb{R}\times \bb{R}^-
            \end{array}
            \right.
        \end{equation*}
        donde hemos aplicado que el denominador solo se anula para $y=0$. Despejar $y'$ de la ecuación diferencial para dejarla en forma normal no es recomendable por perder las soluciones en las que $y=0$.
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se considera el cambio de variables $\varphi : s = e^t, y = e^{-t}x$. Demuestra que $\varphi$ define un difeomorfismo entre $\bb{R}^2$ y un dominio $\Omega$ del plano.
        Determina $\Omega$.
        Comprueba que se trata de un cambio admisible para la ecuación $x' = tx^2$ y encuentra la nueva ecuación en las variables $(s,y)$.\\

        En primer lugar, definimos el cambio de variable:
        \Func{\varphi=(\varphi_1,\varphi_2)}{\bb{R}^2}{\Omega}{(t,x)}{(s,y)=(e^t, e^{-t}x)}

        Busquemos en primer lugar su inversa, para lo cual buscamos despejar de forma única $t$ y $x$ en función de $s$ y $y$:
        \begin{align*}
            s &= e^t \Longrightarrow t = \ln s\\
            y &= e^{-t}x \Longrightarrow x= e^ty = e^{\ln s}y = sy
        \end{align*}

        Por tanto, tenemos que $\varphi$ es biyectiva, y su inversa es:
        \Func{\varphi^{-1}}{\Omega}{\bb{R}^2}{(s,y)}{(t,x)=\left(\ln s, sy\right)}

        Calculemos ahora $\Omega$. En primer lugar, para que $\varphi^{-1}$ esté bien definida, necesitamos $s>0$. Por tanto, $\Omega\subset \bb{R}^+\times \bb{R}$. Tenemos que:
        \begin{align*}
            \Omega &= \varphi(\bb{R}^2) = \left\{(s,y)\in \bb{R}^2 \mid \left(\ln s, sy\right)\in \bb{R}^2\right\} = \bb{R}^+\times \bb{R}
        \end{align*}
        
        Tenemos que $\varphi,\varphi^{-1}$ son biyectivas, y sus componentes son productos de funciones elementales de clase $1$, por lo que $\varphi,\varphi^{-1}\in C^1$. Por tanto, $\varphi$ define un difeomorfismo entre $\bb{R}^2$ y $\Omega$.\\

        Para comprobar que el cambio de variable es admisible para la ecuación $x'=tx^2$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial t} + \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial x}x' 
            = e^t + 0\cdot x' = e^t > 0 \qquad \forall (t,x)\in \bb{R}^2
        \end{align*}

        La ecuación en las nuevas variables $(s,y)$ es:
        \begin{align*}
            \dfrac{dy}{ds} &= \dfrac{dy}{dt}\dfrac{dt}{ds} = \dfrac{-xe^{-t} + e^{-t}x'}{e^t} =\dfrac{e^{-t}(tx^2-x)}{e^t}
            = \dfrac{e^{-\ln s}(\ln (s)(sy)^2-sy)}{e^{\ln s}} =\\&= \dfrac{1}{s^2}\cdot sy(sy\ln (s)-1) = \dfrac{y(sy\ln (s)-1)}{s}
            \qquad \text{con dominio } \Omega = \bb{R}^+\times \bb{R}
        \end{align*}

    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Se considera la función seno hiperbólico $f=\senh$ definida como:
        \Func{f}{\bb{R}}{\bb{R}}{t}{f(t)=\senh t = \dfrac{e^t - e^{-t}}{2}}

        Demuestra que $f$ tiene una inversa\footnote{Es costumbre emplear la notación $g(x) = \text{argsh} x$, argumento del seno hiperbólico} $g:\bb{R}\to\bb{R}$, $t=g(x)$ y calcula $g'(x)$.\\

        Para demostrar esto, tenemos dos opciones.
        \begin{description}
            \item[Opción Teórica]
            
            En primer lugar hemos de demostrar que $f$ es biyectiva. Para ello, hemos de demostrar que $f$ es inyectiva y sobreyectiva.
            \begin{description}
                \item[Inyectividad] Como $f\in C^1(\bb{R})$, tenemos que:
                \begin{equation*}
                    f'(t) = \dfrac{e^t+e^{-t}}{2} > 0 \quad \forall t\in \bb{R}
                \end{equation*} 
                Por tanto, $f$ es estrictamente creciente, lo que implica que es inyectiva.

                \item[Sobreyectividad] Para demostrar que $f$ es sobreyectiva, basta con demostrar que su imagen es todo $\bb{R}$. Para ello, como es continua por ser suma de continuas, basta con estudiar sus límites en los extremos:
                \begin{equation*}
                    \lim_{t\to -\infty} f(t) = \dfrac{0-\lim\limits_{t\to \infty}e^{t}}{2} = -\infty, \quad \lim_{t\to +\infty} f(t) = \dfrac{\lim\limits_{t\to \infty}e^{t}-0}{2} = +\infty
                \end{equation*}

                Por tanto, tenemos que $f$ es sobreyectiva.
            \end{description}
            Entonces, $f$ tiene inversa, notada por $g$, tal que $g=f^{-1}$.
            Además, como $f'$ no se anula en ningún punto, tenemos que:
            \begin{equation*}
                g'(x) = \dfrac{1}{f'(g(x))}
                = \dfrac{2}{e^{g(x)}+e^{-g(x)}}
            \end{equation*}

            \item[Opción Directa]
            
            En primer lugar, despejamos $t$ en función de $f(t)=x$:
            \begin{align*}
                x=\dfrac{e^t - e^{-t}}{2} &\Longrightarrow 2x = e^t - e^{-t} \Longrightarrow e^{2t} - 2xe^t - 1 = 0
                \Longrightarrow \\& \Longrightarrow e^t = \dfrac{2x\pm \sqrt{4x^2+4}}{2} = x\pm \sqrt{x^2+1}
            \end{align*}
            Como $e^t>0$, necesitamos quedarnos con la solución positiva. Tenemos que:
            \begin{equation*}
                x<\sqrt{x^2+1} \Longleftrightarrow
                x^2<x^2+1 \Longleftrightarrow
                0<1
            \end{equation*}
            Por tanto, tenemos que:
            \begin{equation*}
                e^t = x + \sqrt{x^2+1} \Longrightarrow t = \ln(x + \sqrt{x^2+1})
            \end{equation*}

            Como hemos podido despejar de forma única $t$ en función de $x$, tenemos que $f$ tiene inversa, notada por $g=f^{-1}$, dada por:
            \Func{g}{\bb{R}}{\bb{R}}{x}{t=g(x) = \ln(x + \sqrt{x^2+1})}

            Tenemos que $g\in C^1(\bb{R})$, con derivada:
            \begin{equation*}
                g'(x) = \dfrac{1}{x + \sqrt{x^2+1}}\cdot \left(1 + \dfrac{x}{\sqrt{x^2+1}}\right) = \dfrac{1}{x+\sqrt{x^2+1}}\cdot \dfrac{\sqrt{x^2+1}+x}{\sqrt{x^2+1}} = \dfrac{1}{\sqrt{x^2+1}} \qquad \forall x\in \bb{R}
            \end{equation*}
        \end{description}
        
    \end{ejercicio}

\end{document}