\chapter{Espacio Proyectivo}

En el presente tema, vamos a estudiar el espacio proyectivo, que es de gran utilidad para trabajar con perspectiva.

En lo que sigue, $V(\bb{R})$ un espacio vectorial real de dimensión $\dim V = n+1$, $n\in \bb{N}$, y consideramos $V^\ast = V\setminus \left\{\vec{0}\right\}$.

\begin{definicion}[Espacio Proyectivo]
    En $V^\ast$ definimos la siguiente relación de equivalencia:
    \begin{equation*}
        v_1 \sim v_2 \Longleftrightarrow \exists \lm \in \bb{R}^\ast \mid v_1=\lm v_2
    \end{equation*}
    
    Definimos el espacio proyectivo de dimensión $n$, notado por $P^n(V)$, como el espacio vectorial cociente mediante la relación de equivalencia $\sim$ descrita:
    \begin{equation*}
        P^n(V) = V^\ast/\sim = \{[v]\mid v\in V^\ast\}
    \end{equation*}

    Consideramos además la proyección al cociente, denotada por $\pi$:
    \Func{\pi}{V^\ast}{P^n(V)}{v}{[v]}
\end{definicion}

Veamos qué puntos forman la clase de equivalencia de $v\in V^\ast$:
\begin{equation*}
    [v] = \{v\in V^\ast \mid v\sim v_0\} = \{\lm v_0 \mid \lm \in \bb{R}^\ast\} = \left(\cc{L}\{v\}\right)^\ast
\end{equation*}
Por esta razón, los puntos $[v]$ de $P(V)$ son referidos como rectas vectoriales o direcciones de $V$.


\begin{notacion}
    En el caso de $V=\bb{R}^{n+1}$, el espacio $P(\bb{R}^{n+1})$ se denota por $\bb{P}^n$.
\end{notacion}
\begin{observacion}
    En la asignatura de Topología I, se ha visto que $\bb{P}^n \cong \bb{S}^n/\cc{R}$, donde $\cc{R}$ es la relación de equivalencia que identifica los antípodas de $\bb{S}^n$:
    \begin{equation*}
        x \cc{R} y \Longleftrightarrow y = \pm x
    \end{equation*}

    Aunque en Geometría no se van a tratar homeomorfismos, si el lector conoce dicho concepto es de utilidad entender que $\bb{P}^n$ es homeomorfo a $\bb{S}^n/\cc{R}$.
\end{observacion}


\section{Subespacios Proyectivos}

En esta sección, dado $X\subset P(V)$, notaremos por $\wt{X}$ al conjunto $$\wt{X}:=\pi^{-1}(X)\cup \left\{\vec{0}\right\}.$$

\begin{definicion}[Subespacio Proyectivo]
    Sea el espacio proyectivo $P(V)$ y un subconjunto $X\subset P(V)$. Diremos que $X$ es un subespacio proyectivo (o una variedad proyectiva) si el conjunto 
    $\wt{X}$ es un subespacio vectorial.

    La dimensión de $X$ se define por:
    $$\dim X = \dim \wt{X}-1.$$
\end{definicion}

\begin{observacion}
    Por convenio, $\dim \emptyset = -1$.
\end{observacion}

Al igual que ocurría con la geometría afín o vectorial, los subespacios proyectivos de dimensión $0,1,2$ y $n-1$ tienen un nombre especial. Sea $X\subset P(V)$ un subespacio proyectivo, tenemos que:
\begin{itemize}
    \item $\dim X=0$: Punto proyectivo.
    \item $\dim X=1$: Recta proyectiva.
    \item $\dim X=2$: Plano proyectivo.
    \item $\dim X=\dim P(V)-1$: Hiperplano proyectivo.
\end{itemize}

Veamos la dimensión de $P(V)$. Puesto que $\pi^{-1}(P(V))\cup \left\{\vec{0}\right\} = V$, tenemos que:
\begin{equation*}
    \dim P(V) = \dim V - 1
\end{equation*}

Como la aplicación $\pi$ es sobreyectiva, tenemos que $\pi(\wt{X}^\ast)=\pi(\pi^{-1}(X))=X$ para cualquier $X\subset P(V)$.
Por tanto, cualquier subespacio proyectivo $X$ es de la forma $X=\pi(\wt{X}^\ast)$ para cierto $\wt{X}^\ast\subset V^\ast$. 
\begin{prop}
    Sea $U\subset V$ un subespacio vectorial de $V$ de dimensión $\dim U \geq 1$. Entonces, $\pi(U^\ast)$ es un subespacio proyectivo de $P(V)$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Probaremos que $\pi^{-1}(\pi(U^\ast))\cup \left\{\vec{0}\right\}=U$.
    \begin{description}
        \item[$\supset)$] De forma directa, tenemos que $U^\ast \subset \pi^{-1}(\pi(U^\ast))$, por lo que:
        \begin{equation*}
            U = U^\ast \cup \left\{\vec{0}\right\} \subset \pi^{-1}(\pi(U^\ast))\cup \left\{\vec{0}\right\}
        \end{equation*}

        \item[$\subset)$] Sea $v\in \pi^{-1}(\pi(U^\ast))\cup \left\{\vec{0}\right\}$.
        Si $v\neq \vec{0}$, entonces $[v]=[w]$ para cierto $w\in U^\ast$. Por tanto, $v=\lm w$ para cierto $\lm \in \bb{R}^\ast$. Por tanto, $v\in U^\ast$.

        Por tanto, $\pi^{-1}(\pi(U^\ast))\cup \left\{\vec{0}\right\} \subset U$.
    \end{description}
\end{proof}

\subsubsection{Operaciones entre espacios proyectivos}

En esta sección vamos a definir, al igual que en el caso vectorial y afín, las operaciones de intersección y suma de subespacios proyectivos.
\begin{prop}[Intersección]
    Sea $P^n(V)$ un espacio proyectivo, y sean $X,Y\subset P(V)$ dos subespacios proyectivos. Entonces, $X\cap Y$ es vacío, o bien es un subespacio proyectivo de $P(V)$ con:
    \begin{equation*}
        \wt{X\cap Y} = \wt{X} \cap \wt{Y}
    \end{equation*}
\end{prop}
\begin{proof}
    Tenemos que:
    \begin{equation*}
        X\cap Y = \pi(\wt{X}^\ast) \cap \pi(\wt{Y}^\ast) = \pi((\wt{X}\cap \wt{Y})^\ast)
    \end{equation*}
\end{proof}

\begin{definicion}
    Sea $C\subset P(V)$. Llamamos subespacio proyectivo generado por $C$, notado por $\langle C \rangle$, al menor subespacio proyectivo que lo contenga. Es decir,
    \begin{equation*}
        \langle C \rangle = \bigcap \{X\supset C\mid X\text{ es un subespacio proyectivo}\}
    \end{equation*}
\end{definicion}

A partir de esa definición, se define la suma de subespacios proyectivos:
\begin{definicion}[Suma]
    Sean $X,Y\subset P(V)$ dos subespacios proyectivos. Definimos la suma de $X$ e $Y$ como:
    \begin{equation*}
        X+Y = \langle X\cup Y\rangle
    \end{equation*}
\end{definicion}

\begin{prop}
    Sean $X,Y\subset P(V)$ dos subespacios proyectivos. Entonces:
    \begin{equation*}
        \wt{X+Y} = \wt{X} + \wt{Y}
    \end{equation*}
\end{prop}
\begin{proof}
    Tenemos que:
    \begin{equation*}
        X+Y = \langle X\cup Y\rangle = \bigcap \{Z\supset (X\cup Y)\mid Z\text{ es un subespacio proyectivo}\}
    \end{equation*}

    Por tanto, $\wt{X+Y} = \bigcap \{\wt{Z}\supset (\wt{X}\cup \wt{Y})\mid \wt{Z}\text{ es un subespacio vectorial}\}$. Por tanto, $\wt{X+Y} = \wt{X} + \wt{Y}$.
\end{proof}

Una vez definida la suma y la intersección, tenemos la siguiente fórmula de las dimensiones, análoga al caso vectorial:
\begin{prop}[Fórmula de las dimensiones]
    Sean $X,Y\subset P(V)$ dos subespacios proyectivos. Entonces:
    \begin{equation*}
        \dim (X+Y) + \dim (X\cap Y) = \dim X + \dim Y
    \end{equation*}

    Recordamos de que si $X\cap Y = \emptyset$, entonces $\dim (X\cap Y) = -1$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Usando la fórmula de las dimensiones vectoriales, tenemos, en el caso de que $X\cap Y \neq \emptyset$:
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \dim (X+Y) +& \dim (X\cap Y) =\\
            &= \dim (\wt{X+Y}) -1 + \dim (\wt{X\cap Y}) -1 =\\
            &= \dim (\wt{X} + \wt{Y}) -1 + \dim (\wt{X} \cap \wt{Y}) -1 =\\
            &= \dim \wt{X} + \dim \wt{Y}  - \cancel{\dim (\wt{X} \cap \wt{Y})} -1 + \cancel{\dim (\wt{X} \cap \wt{Y})} -1  =\\
            &= \dim X + \dim Y
        \end{split}
    \end{equation*}

    En el caso de que $X\cap Y = \emptyset$, tenemos que:
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \dim (X+Y) +& \dim (X\cap Y) =\\
            &= \dim (\wt{X+Y}) -1 -1 =\\
            &= \dim (\wt{X} + \wt{Y}) -1 -1 =\\
            &= \dim \wt{X} + \dim \wt{Y}  - \cancelto{0}{\dim (\wt{X} \cap \wt{Y})} -1 -1  =\\
            &= \dim X + \dim Y
        \end{split}
    \end{equation*}
\end{proof}

El siguiente lema nos es útil para determinar cuándo dos subespacios proyectivos son iguales:
\begin{lema}
    Sean $X,Y\subset P(V)$ dos subespacios proyectivos. Si $X\subset Y$, entonces $\dim X \leq \dim Y$.

    Además, si $\dim X = \dim Y$, entonces $X=Y$.
\end{lema}
\begin{proof}
    Sea $X\subset Y$. Entonces, $\pi^{-1}(X)\subset \pi^{-1}(Y)$, por lo que, $\wt{X} \subset \wt{Y}$. Por tanto, $\dim \wt{X} \leq \dim \wt{Y}$, por lo que:
    \begin{equation*}
        \dim X = \dim \wt{X} - 1 \leq \dim \wt{Y} - 1 = \dim Y
    \end{equation*}

    Si $\dim X = \dim Y$, entonces $\dim \wt{X} = \dim \wt{Y}$. Por tanto, $\wt{X}=\wt{Y}$, por lo que $X=Y$.
\end{proof}

\begin{ejemplo}
    Sean dos rectas proyectivas $X,Y\subset P^2({V})$ en un plano proyectivo. Entonces:
    \begin{equation*}
        \dim (X+Y) + \dim (X\cap Y) = \dim X + \dim Y = 1+1 = 2
    \end{equation*}

    Además, como $X+Y\subset P^2({V})$, tenemos que $\dim (X+Y) \leq 2$. Por tanto:
    \begin{equation*}
        \dim (X\cap Y) = 2 - \dim (X+Y) \geq 2 - 2 = 0
    \end{equation*}

    Por tanto, como $\dim (X\cap Y) \geq 0$, tenemos que $X\cap Y\neq \emptyset$. Es decir, \emph{dos rectas proyectivas en un plano proyectivo siempre se cortan}.
    Vemos que la geometría proyectiva es un ejemplo de geometría no-euclídea.
\end{ejemplo}



\section{Coordenadas Homogéneas}

Sea $\cc{B}$ una base de $V^{n+1}$, y consideramos $v \in V^\ast$. Sea $v=(x_0,\dots,x_n)_{\cc{B}}$.

Definimos las coordenadas homogéneas de $[v]\in P(V)$ en la base $\cc{B}$ de $V$ como las coordenadas de dicho $v$ en $\cc{B}$:
\begin{equation*}
    [v] \equiv (x_0:\dots :x_n)_{\cc{B}}
\end{equation*}

Notemos que, como $[v]=[\lm v],~\lm \in \bb{R}^\ast$, dichas coordenada son únicas \ul{salvo factores} \ul{de proporcionalidad}.
\begin{equation*}
    [v] \equiv (x_0:\dots :x_n)_{\cc{B}}=(\lm x_0:\dots :\lm x_n)_{\cc{B}}
\end{equation*}
Además, como $v\neq \vec{0}$, tenemos que las coordenadas homogéneas no son todas nulas.

\begin{definicion}
    Llamaremos coordenadas homogéneas usuales (o canónicas) de un punto $[v]\in \bb{P}^n$ a las coordenadas homogéneas de $[v]$ en la base usual $\cc{B}_u$ de $\bb{R}^{n+1}$.
\end{definicion}


Una vez se han definido las coordenadas homogéneas, se pueden entonces definir las ecuaciones implícitas y paramétricas de un subespacio proyectivo:
\begin{definicion}[Ecuaciones Paramétricas y Implícitas]
    Sea $X\subset P(V)$ un subespacio proyectivo y $\cc{B}$ una base de $V$.
    Entonces, las ecuaciones parmétricas (respectivamente implícitas) de $X$ en la base $\cc{B}$ son las ecuaciones parmétricas (respectivamente implícitas) que definen al subespacio vectorial $\wt{X}$ en la base $\cc{B}$.
\end{definicion}
\begin{ejemplo}
    Sea $p=(1:2:3), q=(0:1:2)\in \bb{P}^2$. Calcular la recta proyectiva que une ambos puntos.

    Tenemos que $p=[(1,2,3)]$, $q=[(0,1,2)]$. Entonces:
    \begin{equation*}
        p+q = \pi((\cc{L}\{(1,2,3), (0,1,2)\})^\ast)
    \end{equation*}

    Por tanto, tenemos que:
    \begin{equation*}
        (x:y:z)\in p+q \Longleftrightarrow (x,y,z)=\alpha(1,2,3) + \beta(0,1,2)
    \end{equation*}

    Es decir, las ecuaciones paramétricas de $p+q$ son:
    \begin{equation*}
        \begin{cases}
            x = \alpha\\
            y = 2\alpha + \beta\\
            z = 3\alpha + 2\beta
        \end{cases} \hspace{1cm} \alpha,\beta \in \bb{R}
    \end{equation*}

    La ecuación implícita es:
    \begin{equation*}
        \left|\begin{array}{ccc}
            1 & 0 & x \\
            2 & 1 & y\\
            3 & 2 & z
        \end{array}\right| = 0 = x+2y-z
    \end{equation*}
\end{ejemplo}


\section{Proyectividades}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \shorthandoff{"}
    \begin{tikzcd}
        V_1^\ast \arrow[r, "\wt{f}"] \arrow[d, "\pi_1"] & V_2^\ast \arrow[d, "\pi_2"] \\
        P(V_1) \arrow[r, "f"]             & P(V_2)       
    \end{tikzcd}
    \shorthandon{"}
\end{figure}

\begin{definicion}[Proyectividad]
    Diremos que una aplicación $f:P(V_1)\to P(V_2)$ es una proyectividad si y solo si existe $\wt{f}:V_1\to V_2$ lineal e inyectiva tal que
    \begin{equation*}
        f([v])=[\wt{f}(v)]
    \end{equation*}

    Diremos que $\wt{f}$ es la lineal asociada a $f$.
\end{definicion}
Notemos que se pide que sea inyectiva para poder proyectar, ya que para $v\neq \vec{0}$, entonces $\wt{f}(v)\neq \vec{0}$.
Además, la lineal asociada a una proyectividad $f$ es única salvo factores de proporcionalidad, como se ve en el siguiente resultado:
\begin{prop}
    Sea $f:P(V_1)\to P(V_2)$ una proyectividad con lineal asociada $\wt{f}$.
    Entonces, si $\wt{g}$ es otra lineal asociada a $f$, entonces $\wt{g}=\lm \wt{f}$ para cierto $\lm \in \bb{R}^\ast$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $v\in V^\ast$. Entonces, por ser $\wt{f}$ una lineal asociada a $f$, tenemos que $f([v])=[\wt{f}(v)]$.
    Por ser $\wt{g}$ otra lineal asociada a $f$, tenemos que $f([v])=[\wt{g}(v)]$. Por tanto,
    \begin{equation*}
        [\wt{f}(v)]=[\wt{g}(v)] \Longrightarrow \exists \lm_v \in \bb{R}^\ast \mid \wt{f}(v)=\lm_v \wt{g}(v)
    \end{equation*}

    Escogemos ahora $w\in V^\ast$ linealmente independiente de $v$. Entonces,
    \begin{equation*}
        \begin{split}
            \wt{f}(v+w) &= \wt{f}(v) + \wt{f}(w) = \lm_v \wt{g}(v) + \lm _w \wt{g}(w)\\
            &= \lm_{v+w} \wt{g}(v+w) = \lm_{v+w} (\wt{g}(v) + \wt{g}(w))
        \end{split}
    \end{equation*}

    Por ser $\wt{g}$ lineal tenemos que, como $\{v,w\}$ son linealmente independientes, $\{\wt{g}(v), \wt{g}(v)\}$ son linealmente independientes. Por tanto, $\lm_{v+w} = \lm_v = \lm_w$.
    Repitiendo este proceso para una base de $V$, tenemos que $\exists \lm \in \bb{R}^\ast \mid \wt{f}=\lm \wt{g}$.
\end{proof}


\begin{prop}
    Sea $f:P(V_1)\to P(V_2)$ una proyectividad. Entonces, $f$ es inyectiva.
\end{prop}
\begin{proof}
    Sea $[v_1],[v_2]\in P(V_1)$ tales que $f([v_1])=f([v_2])$. Entonces, $[\wt{f}(v_1)]=[\wt{f}(v_2)]$, por lo que $\wt{f}(v_1)=\lm \wt{f}(v_2)$ para cierto $\lm \in \bb{R}^\ast$.
    Como $\wt{f}$ es lineal, tenemos que $\wt{f}(v_1) = \wt{f}(\lm v_2)$, y como $\wt{f}$ es inyectiva, tenemos que $v_1 = \lm v_2$. Por tanto, $[v_1]=[v_2]$, demostrando así que $f$ es inyectiva.
\end{proof}




La siguiente proposición afirma que las proyectividades conservan la dimensión:
\begin{prop}
    Sea $f:P(V_1)\to P(V_2)$ una proyectividad, y sea $X\subset P(V_1)$ un subespacio proyectivo. Entonces, $f(X)$ es un subespacio proyectivo de $P(V_2)$ con:
    \begin{equation*}
        \wt{f}(\wt{X}) = \wt{f(X)}
    \end{equation*}

    Además, $\dim f(X) = \dim X$.
\end{prop}
\begin{proof}
    Tenemos que: $$f(X)=\{f([v]) \mid [v]\in X\} = \{[\wt{f}(v)] \mid v\in \wt{X}^\ast\} = \pi_2(\wt{f}(\wt{X}^\ast)) = \pi_2((\wt{f}(\wt{X}))^\ast)$$

    Como $\wt{X}$ es un subespacio vectorial, tenemos que $\wt{f}(\wt{X})$ es un subespacio vectorial, por lo que $f(X)$ es un subespacio proyectivo de $P(V_2)$ con $\wt{f(X)}=\wt{f}(\wt{X})$.

    Respecto a las dimensiones, tenemos que: $$\dim f(X) = \dim \wt{f(X)} - 1 = \dim \wt{f}(\wt{X}) - 1 \AstIg \dim \wt{X} - 1 = \dim X$$
    donde en $(\ast)$ se ha empleado que, como $\wt{f}$ es inyectiva, $\dim \wt{f}(\wt{X}) = \dim \wt{X}$.



    % //TODO: ¿Por qué $\dim \wt{f}(\wt{X}) = \dim \wt{X}$?

\end{proof}

Introducimos ahora el concepto de homografía, equivalente al de isometría en el caso vectorial:
\begin{definicion}[Homografía]
    Sea $f:P(V_1)\to P(V_2)$ una proyectividad. Diremos que $f$ es una homografía si y solo si $\wt{f}$ es una isometría.
\end{definicion}

Además, como sabemos que $\wt{f}$ es inyectiva, tenemos el siguiente resultado, de demostración directa:
\begin{prop}
    Sea $f:P(V_1)\to P(V_2)$ una proyectividad. Entonces,
    \begin{center}
        $f$ es una homografía $\Longleftrightarrow$ $\dim P(V_1) = \dim P(V_2)$
    \end{center}
\end{prop}
\begin{proof}
    Como $\wt{f}$ es inyectiva, tenemos que $\wt{f}$ es una isometría si y solo si $\dim V_1 = \dim V_2$.
\end{proof}

\subsection{Determinación de una proyectividad}

En esta sección, vamos a ver cómo determinar una proyectividad.
En primer lugar, es evidente que determinar $f$ es equivalente a determinar $\wt{f}$, ya que $f([v])=[\wt{f}(v)]$. Por tanto, nos centraremos en determinar $\wt{f}$.

\begin{definicion}[Indepencia Proyectiva]
    Sea $P(V)$ un espacio proyextivo, y sea $X=\{[v_1],\dots [v_{k+1}]\}\subset P(V)$ un conjunto de $k+1$ puntos proyectivos.
    Diremos que $X$ es un conjunto de puntos proyectivamente independientes si y solo si $\dim \langle X \rangle = k$. Equivalentemente, esto es si:
    \begin{equation*}
        \dim \wt{\langle X \rangle} = k +1 = \dim \cc{L}\{v_1,\dots,v_{k+1}\}
    \end{equation*}
    Esto es equivalente a que $\{v_1,\dots,v_{k+1}\}$ sea un conjunto de vectores linealmente independientes.

    En caso contrario, diremos que $X$ es un conjunto de puntos proyectivamente dependientes.    
\end{definicion}

\begin{teo}[fundamemtal de la Geometría Proyectiva]
    Sean $P^n(V)$ y $P^m(V')$ dos espacios proyectivos con $\dim P^n(V) = n \leq m = \dim P^m(V')$.
    Sean también $X=\{p_0, \dots, p_n\}\subset P^n(V)$ y $X'=\{p_0', \dots, p_n'\}\subset P^m(V')$ dos conjuntos de puntos proyectivamente independientes.

    Entonces, existe una única proyectividad $f:P^n(V)\to P^m(V')$ tal que:
    \begin{equation*}
        f(p_i) = p_i',\qquad i=0,\dots,n
    \end{equation*}
\end{teo}
\begin{proof}
    Como $\pi,\pi'$ son sobreyectivas, sean $v_0,\dots,v_n\in V^\ast$ y $v_0',\dots,v_n'\in V'^\ast$ tales que:
    \begin{equation*}
        \pi(v_i) = p_i,\qquad \pi'(v_i') = p_i',\hspace{1cm} i=0,\dots,n
    \end{equation*}

    Como $X$ es un conjunto de puntos proyectivamente independientes, tenemos que $\{v_0,\dots,v_n\}$ es un conjunto de vectores linealmente independientes.
    Además, como $\dim V = n+1$, tenemos que $\{v_0,\dots,v_n\}$ es una base de $V$. Por tanto, por el Teorema Fundamental del Álgebra Lineal, $\exists! \wt{f}:V\to V'$ lineal tal que:
    \begin{equation*}
        \wt{f}(v_i) = v_i',\hspace{1cm} i=0,\dots,n
    \end{equation*}

    Además, como por hipótesis $\{v_0',\dots,v_n'\}$ es un conjunto de vectores linealmente independientes,
    tenemos que $\wt{f}$ es inyectiva, por lo que $f$ es una proyectividad con lineal asociada $\wt{f}$.

    % // TODO: Terminar demo
\end{proof}