\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}


\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Modelos \\Matemáticos I\\Examen III}{Modelos Matemáticos I. Examen III}{MidnightBlue}{-8}{28}{2025}{David Muñoz Gómez}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Modelos Matemáticos I.
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Maria José Cáceres Granados.
        \item[Descripción] Prueba 1. Temas 0,1 y parte del 2.
        \item[Fecha] 25 de abril de 2025.
        \item[Duración] 2 horas.
    
    \end{description}
    \newpage


    % ------------------------------------
    
    \begin{ejercicio}[3 puntos]
        Dada una sucesión $\{a_n\}_{n\geq 0}$ con $0 \neq a_n\in \mathbb{R}$ para todo $n \in \mathbb{N}_0$. Se considera la ecuación en diferencias:
        \begin{equation}\label{eq:1}
        	x_{n+1}=a_n x_n
        \end{equation}
        
		\begin{enumerate}
        \item Dado $x_0 \in \mathbb{R}$ determina $x_n$ en función de la sucesión $\{a_n\}_{n\geq 0}$ para que $\{x_n\}_{n\geq 0}$ sea solución de la ecuación.
        
        Dado $x_0\in\mathbb{R}$ si $\{x_n\}_{n\geq 0}$ es solución de la ecuación, entonces verifica:
        \begin{equation*}
            x_{n+1}=a_n x_n \;\; \forall n \in\mathbb{N}_0  
        \end{equation*}
        
        Por tanto, podemos intuir que:
        \begin{align*}
        x_1&=a_0 x_0\\
        x_2&=a_1 x_1 = a_1 a_0 x_0\\
        &\Downarrow\\
        x_n&= \prod_{k=0}^{n-1} a_k  x_0
        \end{align*}
        
        Lo demostramos por inducción:
        \begin{itemize}
        \item $n=1$\\
        \[x_1 =a_0 x_0 = \prod_{k=0}^{0} a_k  x_0\]
        \item Supuesto cierto para $n$, veamos para $n+1$
        \[x_{n+1} = a_n x_n = a_n \prod_{k=0}^{n-1} a_k x_0 = \prod_{k=0}^{n} a_k  x_0\hspace{3cm}\hfill\blacksquare\]
        \end{itemize}
        
        Por tanto la solución es:
        \[x_n=\prod_{k=0}^{n-1}a_k x_0\]
        
        \item ¿Qué debe verificar la sucesión $\{a_n\}_{n\geq 0}$ para que la Ecuación~\ref{eq:1}  admita soluciones constantes no triviales? ¿Cuáles son las soluciones constantes en este caso?\\\\
        Si buscamos las soluciones constantes de la ecuación Ecuación~\ref{eq:1} vemos que $c = a_n c \Rightarrow c = 0$ (Pero esta solución es trivial) o bien $a_n = 1 \;\forall n \in \mathbb{N}$. En este caso la ecuación en diferencias pasa a ser:
        \[x_{n+1}=x_n\]
        donde $\{x_n\} = c \;\;\forall n \in\mathbb{N}_0$ es solución constante $\forall c \in \mathbb{R}$.
        
        \item Encuentra el término general de $\{x_n\}_{n\geq 0}$ en el caso de que $a_n=\frac{1}{2^n}$\\
        \item 
        En este caso la ecuación en diferencias pasa a ser: $x_{n+1}=\frac{1}{2^n}x_n$
        
        Como en el apartado a hemos encontrado un término general en función de $\{a_n\}$ podemos aprovecharlo para este apartado, así sabemos que:
        
        \[x_n = \prod_{k=0}^{n-1} \frac{1}{2^k}x_0\]
        
        Es el término general de nuestra ecuación en diferencias, sin embargo para que el ejercicio esté enteramente bien debemos desarrollar la fórmula para encontrar una algo más simple.
        
        \begin{align*}
        x_n &= \prod_{k=0}^{n-1} \frac{1}{2^k}x_0\\
        &\Downarrow\\
        x_n &= \frac{1}{2^0}\times\frac{1}{2^1}\times\frac{1}{2^2}\dots\frac{1}{2^{n-1}} x_0\\
        x_n &= \frac{1}{2^{\sum_{k=0}^{n-1}k}}x_0\\
        &\Downarrow (*)\\
        x_n &= \frac{1}{2^{\frac{n(n-1)}{2}}}x_0 = \frac{1}{\sqrt{2^{n(n-1)}}}x_0
        \end{align*}
        
        Donde en $(*)$ se ha utilizado la fórmula de la suma de los n primeros naturales.
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}[3 puntos]
    Una empresa de pesticidas modela sus niveles de contaminación mediante la siguiente ecuación en diferencias:
    \begin{equation}\label{eq:2}
    x_{n+1}=\frac{x_n}{2} + b_n
    \end{equation}
    Donde $x_n$ representa el nivel de contaminación en el periodo $n$ y $\{b_n\}_{n\geq 0}$ es una sucesión de números reales.\\\\
    Se sabe que $\left\lbrace\left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\right\rbrace_{n\geq 0}$ es una solución particular de la Ecuación~\ref{eq:2}.
    \begin{enumerate}
    \item Determina una solución de la Ecuación~\ref{eq:2} que cumple que $x_0=3$.\\
    
    En primer lugar, la solución qu enos otorgan cuando $n=0$ toma el valor 2, por tanto no nos sirve.
    
    Sabemos que todas las soluciones de la Ecuación~\ref{eq:2} se obtienen como suma de una solución de la parte homogénea y una solución particular.
    
    La parte homogénea tiene por solución:
    \begin{align*}
    h_{n+1}&=\frac{h_n}{2}\\
    &\Downarrow\\
    h_n &= \left(\frac{1}{2}\right)^n h_0
    \end{align*}
    
    Así podemos afirmar que toda solución de la Ecuación~\ref{eq:2} es de la forma:
    \[x_n = h_0\left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\]
    
    Si imponemos que $x_0=3 \Rightarrow 3 = h_0 + 2 \Rightarrow h_0=1$\\
    Por tanto la solución que buscamos es:
    \[x_n = \left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\]
    \item ¿Qué nivel de contaminación tendrá a largo plazo la empresa si en el periodo 0 el nivel de contaminación fue 3?
    
    Nos preguntan por el comportamiento asintótico de $x_n$ cuando $x_0=3$. Del ejercicio anterior sabemos que:
    \[x_n = \left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\]
    
    Tomando límites:
    \[\lim_{n\to\infty}x_n=\lim_{n\to\infty}\left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1} = e\]
    
    Por tanto se espera que a largo plazo el nivel de contaminación de la empresa sea $e$.
    
    \item Según este modelo. ¿Podría encontrarse un nivel de contaminación inicial para que a largo plazo el nivel de contaminación sea inferior a 1.8? Razona tu respuesta.
    
    Nos preguntan por un valor de $x_0$ para que la contaminación a largo plazo calculada anteriormente sea inferior a 1.8.
    
    Si cogemos la solución genérica de la ecuación:
    \[x_n = h_0\left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\]
    
	Como $h_0$ queda determinado por $x_0$ tomamos límite aquí para ver si encontramos alguna condición. Sin embargo:
	\[\lim_{n\to\infty}\left(h_0\left(\frac{1}{2}\right)^n + \left(1 + \frac{1}{n+1}\right)^{n+1}\right) = e\]
	
	Como $h_0$ está multiplicado por $\frac{1}{2^n}\to 0$ no interviene en el valor a largo plazo. Por tanto da igual el valor de $x_0$ (que nos determina el valor de $h_0$) el valor de la contaminación a largo plazo siempre es $e$.
    \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
    \begin{ejercicio}[4 puntos] Se considera la ecuación en diferencias real
    \begin{equation}\label{eq:3}
    x_{n+1}=\sqrt{2x_n^2-2}
    \end{equation}
    \begin{enumerate}
    \item Determina las soluciones constantes de la Ecuación~\ref{eq:3} y estudia su estabilidad.
    
    Notemos que la Ecuación~\ref{eq:3} viene dada por $x_{n+1}=f(x_n)$ donde:
    \Func{f}{\mathbb{R}\backslash\left]-1,1\right[}{\mathbb{R}^+_0}{x}{\sqrt{2x^2-2}}
    
    Buscamos un $c\in\mathbb{R}\backslash]-1,1[$ tal que:
    \begin{align*}
    c &= \sqrt{2c^2-2} \Rightarrow c^2 = 2c^2-2\\
    c &= \pm\sqrt{2}
    \end{align*}
    
    Sin embargo, como hemos visto, la imagen de $f$ es $\mathbb{R}^+_0$ y por tanto tomando $x_0=-\sqrt{2}$ tenemos que $x_1 = \sqrt{2}$ y por tanto no es solución constante.
    Por tanto nuestra única solución constante es $x_0=\sqrt{2}$
    
    Para estudiar su estabilidad podemos calcular $f'(x)$ para aplicar el criterio de la primera derivada:
	\[f'(x)=\frac{4x}{2\sqrt{2x^2-2}}\]
	Por lo que $f'(\sqrt{2})=2 > 1$ lo que nos indica que la solución constante $x_0=\sqrt{2}$ es inestable.
	\item Para la Ecuación~\ref{eq:3} ¿Existen ciclos no triviales? Razona tu respuesta.
	
	Hagamos unas observaciones sobre la función $f$.
	
	Para empezar, dado $x_0\leqslant-1 \Rightarrow x_1=f(x_0)>0$ Y como $Im(f)=\mathbb{R}^+_0$ Necesariamente $x_n\geq\;\;\forall n\in\mathbb{N}: n\geq 1$ 
	
	Por tanto los $x_0\leqslant-1$ no pueden formar n-ciclos de ningún tipo.
	
	Ahora bien, si $x_0 \geq 1$ el razonamiento es diferente. Ahora usaremos que $f$ es una función creciente ya que es composición de crecientes. Por tanto:
	\begin{itemize}
	\item Si $f(x_0) < x_0$
	Estaríamos diciendo que $x_1 < x_0$ y por tanto $f(x_1) < f(x_0) \Rightarrow x_2 < x_1$. Inductivamente la sucesión $x_n$ es decreciente y por tanto no admite ciclos de ningún tipo.
	\item Si $f(x_0) > x_0$
	Sucede lo mismo pero en este caso la sucesión $x_n$ es creciente y tampoco admite ciclos de ningún tipo.
	\end{itemize}
	
	Por tanto no existen ciclos distintos de los triviales para la Ecuación~\ref{eq:3}
	\item Dada una solución $\{x_n\}_{n\geq 0}$ de la Ecuación~\ref{eq:3} considera el cambio de variable $y_n := x_n^2$. Prueba que la sucesión $\{y_n\}_{n\geq 0}$ verifica una ecuación lineal de primer orden y resuélvela.
	
	Realizamos el cambio de variable:
	\begin{align*}
	y_{n+1}=x_{n+1}^2&=2x_n^2-2=2y_n-2\\
	y_{n+1} &= 2y_n-2
	\end{align*}
	
	Para resolverla buscamos una solución particular, en este caso constante nos sirve y la solución de su parte homogénea.
	\[c=2c-2 \iff c=2\]
	
	Por tanto la solución de $y_n$ es:
	\[y_n=2^nc_0 + 2\]
	
	Para dejarla en términos de $y_0$ calculamos $c_0$ en función suya:
	\[y_0=c_0+2\iff c_0=y_0-2\]
	
	Y tenemos que la solución es:
	\[y_n=2^n(y_0-2) + 2\]
	
	\item Utilizando el apartado anterior, demuestra que si $x_0\in (-\infty,-\sqrt{2})\cup(\sqrt{2},\infty)$. Entonces la solución de la Ecuación~\ref{eq:3} con ese dato inicial cumple que $x_n > \sqrt{2}$ para todo $n\geq 1$
	
	Dado $x_0\in (-\infty,-\sqrt{2})\cup(\sqrt{2},\infty) \Rightarrow x_0^2=y_0\in(2,\infty)$ Por tanto veamos que $y_n>2\;\; \forall n\geq 1$ Y por tanto $x_n>\sqrt{2}\;\;\forall n\geq 1$
	
	Como $y_0 > 2 \Rightarrow 2^n(y_0-2) > 0 \Rightarrow 2^n(y_0-2)+2 > 2$
	
	Si tenemos que $y_n > 2 \Rightarrow |x_n| > \sqrt{2}\;\; \forall n\geq 1$ Pero realmente este valor absoluto es innecesario pues con $n\geq 1$ necesariamente $x_n=f(x_{n-1}) > 0$ y por tanto se tiene lo que queríamos demostrar.\hfill $\blacksquare$
	\end{enumerate}
    \end{ejercicio}
\end{document}