\section{Cálculo de Integrales Simples}

\subsection{Repaso teórico}
Repasamos ahora los conceptos teóricos necesarios para realizar el cálculo de integrales simples. Destacamos 4 reglas que nos ayudan a resolver el cálculo de integrales, todas ellas tendrán su versión elemental\footnote{Las cuales ya se vieron en Cálculo II.} y su versión general.

\subsubsection{Regla de Barrow}
\begin{teo}[Regla de Barrow versión elemental]\ \\
    Si $f:J\rightarrow\mathbb{R}$ es una función continua y $G$ una primitiva de $f$, se tiene:
    \begin{equation*}
        \int_{a}^{b} f(x)~dx  = G(b) - G(a) = {[G(x)]}_a^b\qquad \forall a,b\in J
    \end{equation*}
\end{teo}

\begin{teo}[Versión general de la Regla de Barrow]\ \\
    Si $f\in \cc{L}_1(J)$ y $G:J\rightarrow\mathbb{R}$ es una primitiva de $f$, entonces $G$ tiene límite, tanto en $\alpha$ como el $\beta$, y se verifica que:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{\alpha}^{\beta} f(t)~dt = \lim_{x\to\beta} G(x) -\lim_{x\to\alpha} G(x) = {[G(x)]}_\alpha^\beta
    \end{equation*}
\end{teo}
Notemos que ninguno de los dos teoremas anteriores nos permite averiguar si $f$ es integrable o no, ya que suponen que lo es para llegar a la tesis. A continuación, vemos un criterio que nos permite comprobar esto, como consecuencia de la versión general de la regla de Barrow.

\begin{teo}[Criterio de integrabilidad]\ \\
    Dada una función $f:J\rightarrow\red{\mathbb{R}^+_0}$, sea $G$ una primitiva de $f$. Entonces $f\in \cc{L}_1$ si, y sólo si, $G$ tiene límite en $\alpha$ y $\beta$, en cuyo caso:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{\alpha}^{\beta} f(t) ~dt  = {[G(x)]}_\alpha^\beta
    \end{equation*}
\end{teo}
Notemos que sólo es válido para funciones con codominio $\mathbb{R}^+_0$. Sin embargo, si tenemos una función con imagen negativa $f$ de forma que $-f$ (función con imagen positiva) cumpla las hipótesis del criterio, $-f$ será integrable, luego $f$ también. De esta forma, si tenemos una función que pasa de ser positiva a negativa (o viceversa) un número finito de veces, podemos, en cada trozo donde el signo de su imagen es constante, aplicar el criterio, obteniendo que la función es integrable (en caso de que cada uno de sus ``trozos'' cumpla con las hipótesis del criterio).

\begin{ejercicio*}
    Dados $s\in \mathbb{R}$ y $c\in \mathbb{R}^+$, la función $x\rightarrow x^s$ es:
    \begin{itemize}
        \item $\cc{L}_1^{loc}$.
        \item integrable en $]0,c[$ si, y sólo si, $s > -1$.
        \item integrable en $]c,+\infty[$ si, y sólo si, $s < -1$.
    \end{itemize}
\end{ejercicio*}

\subsubsection{Criterio de comparación}
\begin{prop}[Criterio de comparación por paso al límite]\ \\
    Sea $I=[a, \beta[$ con $a\in \mathbb{R}$ y $a<\beta \leq +\infty$ y $f,g\in \cc{L}_1^{loc}(I)$ con $g(x)\neq 0$ para todo $x\in I$
    \begin{itemize}
        \item Si $\lim\limits_{x\to\beta}\dfrac{|f(x)|}{|g(x)|} = L \in \mathbb{R}^+ $, entonces $f\in \cc{L}_1(I) \Longleftrightarrow g\in \cc{L}_1(I)$
        \item Si $\lim\limits_{x\to\beta} \dfrac{|f(x)|}{|g(x)|} = 0 $, entonces $g\in \cc{L}_1I()\Longrightarrow f\in \cc{L}_1(I)$
        \item Si $\dfrac{|f(x)|}{|g(x)|}\rightarrow +\infty (x\rightarrow\beta)$, entonces: $g\notin \cc{L}_1(I) \Longrightarrow f\notin\cc{L}_1(I)$
    \end{itemize}
    En el caso $I=\left]\alpha,b\right]$ con $b\in \mathbb{R}$ y $-\infty\leq \alpha < b$, se verifica el resultado análogo, con $\alpha$ en lugar de $\beta$.
\end{prop}

\subsubsection{Integración por partes}
\begin{teo}[Fórmula de integración por partes versión elemental]\ \\
    Si $F,G:J\rightarrow\mathbb{R}$ son funciones de clase $C^1$ en $J$, se tiene:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{a}^{b} F(t)G'(t)~dt  = {[F(x)G(x)]}_a^b - \displaystyle\int_{a}^{b} F'(t)G(t)~dt  \qquad a,b\in J
    \end{equation*}
\end{teo}

A continuación, destacamos el resultado general, que nombramos como ``primera versión''.

\begin{teo}[Fórmula de integración por partes (primera versión general)]\ \\
    Dadas $F,G:J\rightarrow\mathbb{R}$, supongamos que, para cada intervalo compacto $K\subset J$ las restricciones $F_{\big|K}$ y $G_{\big|K}$ son absolutamente continuas. Entonces, $FG'$ y $GF'$ son localmente integrables en $J$ con:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{a}^{b} F(t)G'(t)~dt = {[F(x)G(x)]}_a^b - \displaystyle\int_{a}^{b} F'(t)G(t)~dt \qquad a,b\in J
    \end{equation*}
\end{teo}

Como podemos ver, pese a ser satisfactorio teóricamente, no nos aporta utilidad práctica. Por ello, destacamos el siguiente teorema, más débil pero de gran utilidad práctica.

\begin{teo}[Fórmula de Integración por partes (segunda versión general)]\ \\
    Sean $F,G:J\rightarrow\mathbb{R}$ dos funciones derivables en $J=\left]\alpha,\beta\right[$, tales que $F'G$ y $FG'$ son integrables en $J$. Entonces, $FG$ tiene límite, tanto en $\alpha$ como en $\beta$, y se verifica que:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{\alpha}^{\beta} F(t)G'(t)~dt = {[F(x)G(x)]}_\alpha^\beta - \displaystyle\int_{\alpha}^{\beta} F'(t)G(t)~dt 
    \end{equation*}
\end{teo}

\subsubsection{Cambio de variable}
\begin{teo}[Cambio de variable versión elemental]\ \\
    Dados dos intervalos no triviales $I,J\subset \mathbb{R}$, sea $\varphi:I\rightarrow J$ una función de clase $C^1$ en $I$ y $f:J\rightarrow\mathbb{R}$ una función continua. Entonces:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{\varphi(a)}^{\varphi(b)} f(x)~dx = \displaystyle\int_{a}^{b} f(\varphi(t))\varphi'(t)~dt\qquad a,b\in I 
    \end{equation*}
\end{teo}

\begin{teo}[Versión general de la fórmula del cambio de variable]\ \\
    Dados dos intervalos no triviales $I,J\subset \mathbb{R}$, sea $\varphi:I\rightarrow J$ tal que $\varphi_{\big|H}$ es absolutamente continua, para todo intervalo compacto $H\subset I$.\newline
    Si $f:I\rightarrow\mathbb{R}$ es localmente integrable en $J$ y verifica que $(f\circ \varphi)\varphi'$ es localmente integrable en $I$, entonces:
    \begin{equation*}
        \displaystyle\int_{\varphi(a)}^{\varphi(b)} f(x)~dx = \displaystyle\int_{a}^{b} f(\varphi(t))\varphi'(t)~dt\qquad \forall a,b\in I
    \end{equation*}
\end{teo}

Sin embargo, al igual que sucedía antes, carece de utilidad práctica. Vemos ahora otro segundo teorema que podemos usar, que además caracteriza la integabilidad de la función $f$ con la función $(f\circ \varphi)\varphi'$. Sin embargo, es menos débil que el anterior, como antes sucedía.

\begin{teo}[Teorema de cambio de variable]\ \\
    Dado un intervalo abierto no vacío $I\subset \mathbb{R}$, sea $\varphi:I\rightarrow\mathbb{R}$ una función de clase $C^1$ en $I$, con $\varphi'(t)\neq 0$ para todo $t\in I$, y sea $J=\varphi(I)$.\newline
    Entonces, una función $f:J\rightarrow\mathbb{R}$ es integrable en $J$ si, y sólo si, $(f\circ \varphi)\varphi'$ es integrable en $I$, en cuyo caso:
    \begin{equation*}
        \int_J f = \int_I (f\circ\varphi)|\varphi'|
    \end{equation*}
\end{teo}

Este teorema suele usarse de la siguiente forma:\newline
$I=\left]\alpha,\beta\right[$ con $-\infty\leq \alpha<\beta\leq +\infty$ y $J=\left]\gamma,\delta\right[$ con $-\infty\leq \gamma<\delta\leq +\infty$\newline
$\{\gamma,\delta\} = \{\wt{\alpha},\wt{\beta}\}$ con $\varphi(t)\to\wt{\alpha}$ $(t\to\alpha)$ y $\varphi(t)\to\wt{\beta}$ $(t\to\beta)$\newline
Entonces:
\begin{equation*}
    \displaystyle\int_{\wt{\alpha}}^{\wt{\beta}} f(x)~dx = \displaystyle\int_{\alpha}^{\beta} f(\varphi(t))\varphi'(t)~dt 
\end{equation*}












\newpage
\subsection{Ejercicios}
\begin{ejercicio}
    En cada uno de los siguientes casos, probar que la función $f$ es integrable en el intervalo $J$ y calcular su integral:
    \begin{enumerate}
        \item $f(x)=x^2\ln x \qquad \forall x\in J=\left]0,1\right[$.
        
        Veamos varias formas de demostrar que $f\in \cc{L}_1(J)$.
        \begin{description}
            \item[Opción 1.] Extendiendo la función a $\ol{J}$.
            
            Veamos el valor de los siguientes límites:
            \begin{align*}
                \lim_{x\to 0} f(x) &= \lim_{x\to 0} x^2\ln x = \lim_{x\to 0} \dfrac{\ln x}{x^{-2}} \Hop \lim_{x\to 0} \dfrac{\frac{1}{x}}{-2x^{-3}} = \lim_{x\to 0} -\dfrac{x^2}{2} = 0\\
                \lim_{x\to 1} f(x) &= \lim_{x\to 0} x^2\ln x = 0
            \end{align*}

            Por tanto, tenemos que $f$ tiene límite en $0$ y $1$, por lo que extendemos $f$ a $\ol{J}$ de forma continua.
            Sea $\ol{f}:\ol{J}\to \bb{R}$ su extensión continua. Tenemos que $\ol{f}$ es continua en un compacto,
            luego $\ol{f}\in \cc{L}_1\left(\ol{J}\right)$. Por tanto, restringuiendo a $J$, tenemos que $f\in \cc{L}_1(J)$.

            \item[Opción 2.] Criterio de comparación.
            
            Sea $\wt{f},g:]0,1] \to \bb{R}$ dadas por $\wt{f}(x)=f(x)$ para todo $x\in J$, $\wt{f}(1)=0$ y $g(x)=x$ para todo $x\in~]0,1]$. Tenemos que
            $\wt{f},g$ son continuas en $]0,1]$, por lo que $\wt{f},g\in \cc{L}^{\text{loc}}_1(]0,1])$. Además, $g(x)\neq 0$ para todo $x\in~]0,1]$. Estamos entonces en las hipótesis del Criterio de Comparación:
            \begin{equation*}
                \lim_{x\to 1} \dfrac{|\wt{f}|}{g}
                = \lim_{x\to 1} \dfrac{-x^2\ln x}{x}
                = \lim_{x\to 1} -x\ln x = 0
            \end{equation*}
            Como $g\in \cc{L}_1(]0,1])$, tenemos que $\wt{f}\in \cc{L}_1(]0,1])$, y por tanto, $f\in \cc{L}_1(J)$.
        \end{description}
        
        Para calcular la integral buscada, empleamos la integración por partes.
        Sean $F,G:J\to \bb{R}$ las funciones dadas por:
        \begin{equation*}
            F(x)=\ln x \hspace{1cm} G(x)=\dfrac{x^3}{3}
        \end{equation*}

        Tenemos que $F,G$ son derivables en $J$, con:
        \begin{equation*}
            F'(x)=\dfrac{1}{x} \hspace{1cm} G'(x)=x^2
        \end{equation*}

        Como hemos demostrado, $FG'=f\in \cc{L}_1(J)$. Además, $F'G=\frac{x^2}{3}\in \cc{L}_1(J)$ por ser una función continua en $\ol{J}$.
        Por tanto, por el Teorema de Integración por Partes, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \int_0^1 x^2\ln x~dx
            = \left[\dfrac{x^3}{3}\ln x\right]_0^1 - \int_0^1 \dfrac{x^3}{3}\dfrac{1}{x}~dx
            \AstIg \frac{1}{3}\left[x^3\ln x-\frac{x^3}{3}\right]_0^1
            = \frac{1}{3}\left[-\frac{1}{3}\right] = -\frac{1}{9}
        \end{equation*}
        donde en $(\ast)$ hemos empleado la versión elemental de la Regla de Barrow. Además, en la última igualdad, hemos usado que:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to 0} x^3\ln x = \lim_{x\to 0} \dfrac{\ln x}{x^{-3}} \Hop \lim_{x\to 0} \dfrac{\frac{1}{x}}{-3x^{-4}} = \lim_{x\to 0} -\dfrac{x^3}{3} = 0
        \end{equation*}

        Veamos ahora otra forma de demostrar que $f\in \cc{L}_1(J)$.
        \begin{description}
            \item[Opción 3.] Uso del Criterio de Integrabilidad. 
            
            Probaremos ahora que $f\in \cc{L}_1(J)$.
            Probemos que $G$ es una primitiva de $f$, donde:
            \Func{G}{J}{\bb{R}}{x}{\dfrac{1}{3}\left[x^3\ln x-\dfrac{x^3}{3}\right]}
            
            Tenemos que $G$ es derivable en $J$, con:
            \begin{equation*}
                G'(x) = \dfrac{1}{3}\left[3x^2\ln x + x^2 - x^2\right] = x^2\ln x = f(x) \qquad \forall x\in J
            \end{equation*}

            Por tanto, tenemos que $G$ es una primitiva de $f$, y hemos visto que $G$ tiene límite en $0$ y $1$.
            Empleando el Criterio de Integrabilidad de la Regla de Barrow para $-f$, tenemos que $f\in \cc{L}_1(J)$, como queríamos demostrar.

            \begin{observacion}
                Notemos que $G$ la hemos deducido a partir del método de integración por partes, para lo cual hemos usado que $f$ era integrable.
                Notemos que el proceso sería aun así correcto, puesto que en esta segunda opción demostramos
                que, efectivamente, $G$ es una primitiva de $f$. Se podría haber escrito esta segunda opción al principio,
                y entonces $G$ podríamos decir que habría sido una intuición o, usando la 
                expresión empleada en clase, una primitiva que ``nos ha caído de la chimenea''.
            \end{observacion}
        \end{description}

        \item $f(x)=e^{-x}\cos(2x) \qquad \forall x\in J=\bb{R}^+$.
        
        Sabiendo que la función $x\mapsto e^{-x}$ es integrable en $\bb{R}^+$, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \int_{\bb{R}^+} |f| \leq \int_{\bb{R}^+} e^{-x} < +\infty
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que $f\in \cc{L}_1(\bb{R}^+)$. Para calcular su integral, usamos la fórmula de integración por partes.
        Sean $F,G:\bb{R}^+\to \bb{R}$ las funciones dadas por:
        \begin{equation*}
            F(x) = \cos(2x) \hspace{1cm} G(x) = -e^{-x}
        \end{equation*}

        Tenemos que $F,G$ son derivables en $\bb{R}^+$, con:
        \begin{equation*}
            F'(x) = -2\sen(2x) \hspace{1cm} G'(x) = e^{-x}
        \end{equation*}

        Tenemos que $FG' = f\in \cc{L}_1(\bb{R}^+)$ como hemos visto antes, y $F'G = 2e^{-x}\sen(2x)\in \cc{L}_1(\bb{R}^+)$ por el mismo razonamiento que $f$.
        Por tanto, por la fórmula de integración por partes, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_0^{+\infty} e^{-x}\cos(2x)~dx
            &= \left[-e^{-x}\cos(2x)\right]_0^{+\infty} - \int_0^{+\infty} 2e^{-x}\sen(2x)~dx
            =\\&= \left[-e^{-x}\cos(2x)\right]_0^{+\infty} - 2\int_0^{+\infty} e^{-x}\sen(2x)~dx
        \end{align*}

        Usamos ahora la fórmula de integración por partes para la integral que nos queda.
        Sean $G_1=G$ y $F_1:\bb{R}^+\to \bb{R}$ la función dada por $F_1(x) = \sen(2x)$.
        Tenemos que $F_1,G_1$ son derivables en $\bb{R}^+$, con:
        \begin{equation*}
            F_1'(x) = 2\cos(2x) \hspace{1cm} G_1'(x) = -e^{-x}
        \end{equation*}

        Tenemos entonces que:
        \begin{align*}
            \int_0^{+\infty}& e^{-x}\cos(2x)~dx
            = \left[-e^{-x}\cos(2x)\right]_0^{+\infty} - 2\int_0^{+\infty} e^{-x}\sen(2x)~dx
            =\\&= \left[-e^{-x}\cos(2x)\right]_0^{+\infty} - 2\left[-e^{-x}\sen(2x)\right]_0^{+\infty} - 4\int_0^{+\infty}e^{-x}\cos(2x)~dx
            =\\&= \left[-e^{-x}(\cos(2x)-2\sen(2x))\right]_0^{+\infty} - 4\int_0^{+\infty}e^{-x}\cos(2x)~dx
        \end{align*}

        Despejando el valor de la integral buscada, obtenemos:
        \begin{equation*}
            \int_0^{+\infty} e^{-x}\cos(2x)~dx = \frac{1}{5}\left[-e^{-x}(\cos(2x)-2\sen(2x))\right]_0^{+\infty} \AstIg \frac{1}{5}\cdot (0+1) = \frac{1}{5}
        \end{equation*}
        donde en $(\ast)$ hemos usado los siguientes límites:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to \infty} -e^{-x}(\cos(2x)+2\sen(2x)) = 0
            \hspace{1cm}
            \lim_{x\to 0} -e^{-x}(\cos(2x)+2\sen(2x)) = -e^0=1
        \end{equation*}


        \item $f(x)=\dfrac{1}{x^4-1} \qquad \forall x\in J=\left]2,+\infty\right[$.
        
        Sea $\wt{f}:\ol{J}\to \bb{R}$ dada por $\wt{f}(x)=f(x)$ para todo $x\in J$ y $\wt{f}(2)=\nicefrac{1}{15}$.
        Sea $g:\ol{J}\to \bb{R}$ dada por $g(x)=x^{-4}$ para todo $x\in \ol{J}$. Tenemos que $\wt{f},g\in \cc{L}_1^{\text{loc}}\left(\ol{J}\right)$ por ser continuas.
        Además, $g(x)\neq 0$ para todo $x\in \ol{J}$. Estamos entonces en las hipótesis del Criterio de Comparación:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to \infty} \dfrac{|\wt{f}|}{|g|} = \lim_{x\to \infty} \dfrac{\nicefrac{1}{x^4-1}}{\nicefrac{1}{x^4}} = \lim_{x\to \infty} \dfrac{x^4}{x^4-1} = 1
        \end{equation*}

        Como $g\in \cc{L}_1\left(\ol{J}\right)$, tenemos que $\wt{f}\in \cc{L}_1\left(\ol{J}\right)$, y por tanto, $f\in \cc{L}_1(J)$.\\

        Aplicamos ahora la descomposisión en fracciones simples de $f$ para calcular su integral.
        Tenemos que $x^4-1=(x^2-1)(x^2+1)=(x-1)(x+1)(x^2+1)$, por lo que, siendo $A,B,C,D\in \bb{R}$, tenemos que:
        \begin{align*}
            \dfrac{1}{x^4-1}
            &= \dfrac{A(x+1)(x^2+1) + B(x-1)(x^2+1) + (Cx+D)(x-1)(x+1)}{(x-1)(x+1)(x^2+1)}
            =\\&= \dfrac{A}{x-1} + \dfrac{B}{x+1} + \dfrac{Cx+D}{x^2+1}
        \end{align*}

        Igualando el denominador, tenemos:
        \begin{itemize}
            \item \ul{$x=1$}: Tenemos $1=4A$, por lo que $A=\nicefrac{1}{4}$.
            \item \ul{$x=-1$}: Tenemos $1=-4B$, por lo que $B=\nicefrac{-1}{4}$.
            \item \ul{$x=0$}: Tenemos $1=A-B-D$, por lo que $D=A-B-1=\nicefrac{-1}{2}$.
            \item \ul{$x=-2$}: Tenemos $1=-5A -15B+3(-2C+D)$, por lo que:
            \begin{equation*}
                C = -\frac{1}{6}\left(1+5A+15B-3D\right)
                = -\frac{1}{6}\left(1+5\cdot \frac{1}{4}-15\cdot \frac{1}{4}+3\cdot \frac{1}{2}\right)=0
            \end{equation*}
        \end{itemize}

        Por tanto, y usando la linealidad de la integral, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_2^{+\infty} \dfrac{1}{x^4-1}~dx
            &= \int_2^{+\infty} \dfrac{A}{x-1}~dx
            + \int_2^{+\infty} \dfrac{B}{x+1}~dx
            + \int_2^{+\infty} \dfrac{Cx+D}{x^2+1}~dx
            =\\&= \frac{1}{4}\int_2^{+\infty} \dfrac{1}{x-1}~dx
            - \frac{1}{4}\int_2^{+\infty} \dfrac{1}{x+1}~dx
            - \frac{1}{2}\int_2^{+\infty} \dfrac{1}{x^2+1}~dx
            \AstIg\\&\AstIg \frac{1}{4}\left[\ln(x-1)\right]_2^{+\infty}
            - \frac{1}{4}\left[\ln(x+1)\right]_2^{+\infty}
            - \frac{1}{2}\left[\arctan x\right]_2^{+\infty}
            =\\&= \frac{1}{4}\left[\ln(x-1) - \ln(x+1)\right]_2^{+\infty}
            - \frac{1}{2}\left[\arctan x\right]_2^{+\infty}
            =\\&= \frac{1}{4}\left[\ln\left(\frac{x-1}{x+1}\right)\right]_2^{+\infty}
            - \frac{1}{2}\left[\arctan x\right]_2^{+\infty}
            =\\&= \frac{1}{4}\left[0 - \ln\left(\frac{1}{3}\right)\right] - \frac{1}{2}\left[\frac{\pi}{2} - \arctan 2\right]
            =\\&= \frac{1}{4}\ln 3 - \frac{\pi}{4} + \frac{1}{2}\arctan 2 
        \end{align*}
        donde en $(\ast)$ empleamos la versión general de la Regla de Barrow. Además, también se usa que:
        \begin{equation*}
            \lim_{x\to +\infty} \ln\left(\frac{x-1}{x+1}\right)
            = \ln\left(\lim_{x\to +\infty}\frac{x-1}{x+1}\right)
            = \ln(1) = 0
        \end{equation*}
        donde ahora hemos empleado que la función logaritmo es continua.
        


        \item $f(x)=\dfrac{1}{e^x+e^{-x}} \qquad \forall x\in J=\bb{R}$.
        
        Sea el cambio de variable $x=\varphi(t)$ dado por $\varphi:\bb{R}^+\to \bb{R}$ dada por $\varphi(t)=\ln t$.
        Tenemos que $\varphi\in C^1(\bb{R}^+)$, $\varphi$ es biyectiva y $\varphi'(t)\neq 0$ para todo $t\in \bb{R}^+$.
        Además, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \lim_{t\to 0} \varphi(t) = -\infty \hspace{1cm} \lim_{t\to +\infty} \varphi(t) = +\infty
        \end{equation*}

        Por tanto, estamos en las hipótesis del Teorema de Cambio de Variable, por lo que $f\in \cc{L}_1(\bb{R})$ si, y sólo si, $(f\circ \varphi)\varphi'$ es integrable en $\bb{R}^+$.
        Tenemos que:
        \begin{equation*}
            (f\circ \varphi)(t)\cdot \varphi'(t)
            = \dfrac{1}{e^{\ln t}+e^{-\ln t}}\cdot \dfrac{1}{t}
            = \dfrac{1}{t + \nicefrac{1}{t}}\cdot \dfrac{1}{t}
            = \dfrac{1}{t^2 + 1}
        \end{equation*}

        Por tanto, tenemos que $(f\circ \varphi)\varphi'$ es integrable en $\bb{R}^+$, por lo que $f\in \cc{L}_1(\bb{R})$. Además, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \int_{-\infty}^{+\infty} \dfrac{1}{e^x+e^{-x}}~dx
            = \int_0^{+\infty} \dfrac{1}{t^2+1}~dt
            = \left[\arctan t\right]_0^{+\infty}
            = \frac{\pi}{2}
        \end{equation*}


        \item $f(x)=\dfrac{1}{x^2 + \sqrt{x}} \qquad \forall x\in J=\left]0,1\right[$.
        
        Sea el cambio de variable $x=\varphi(t)$ dado por $\varphi:]0,1[\to \bb{R}$ dada por $\varphi(t)=t^2$ para todo $t\in ]0,1[$.
        Tenemos que $\varphi\in C^1(]0,1[)$, $\varphi$ es biyectiva y $\varphi'(t)\neq 0$ para todo $t\in ]0,1[$. Además, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \lim_{t\to 0} \varphi(t) = 0 \hspace{1cm} \lim_{t\to 1} \varphi(t) = 1
        \end{equation*}

        Por tanto, estamos en las hipótesis del Teorema de Cambio de Variable, por lo que $f\in \cc{L}_1(]0,1[)$ si, y sólo si, $(f\circ \varphi)\varphi'$ es integrable en $]0,1[$.
        Tenemos que:
        \begin{equation*}
            (f\circ \varphi)(t)\cdot \varphi'(t)
            = \dfrac{1}{t^4 + \sqrt{t^2}}\cdot 2t
            = \dfrac{2t}{t^4 + t}
            = \dfrac{2}{t^3 + 1}
        \end{equation*}

        Tenemos que la extensión continua de $f$ a $\ol{J}$ es integrable por ser continua en un compacto, por lo que $f\in \cc{L}_1(J)$. Además, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \int_0^1 \dfrac{1}{x^2 + \sqrt{x}}~dx
            = \int_0^1 \dfrac{2}{t^3 + 1}~dt
            = 2\cdot \int_0^1 \dfrac{1}{t^3 + 1}~dt
        \end{equation*}

        Para calcular la integral, descomponemos en fracciones simples. Para ello, en primer lugar hallamos las raíces del denominador:
        \begin{figure}[H]
            \centering
            \polyhornerscheme[x=-1]{x^3+1}
        \end{figure}

        Por tanto, $t^3+1=(t+1)(t^2-t+1)$. Además, no tiene más raíces reales,
        puesto que el discriminante del segundo factor es
        $\Delta = 1^2-4\cdot 1\cdot 1 = -3 < 0$. Entonces, queda:
        \begin{align*}
            \dfrac{1}{t^3 + 1}
            &= \dfrac{A}{t+1} + \dfrac{Bt+C}{t^2-t+1}
            = \dfrac{A(t^2-t+1) + (Bt+C)(t+1)}{(t+1)(t^2-t+1)}
            \qquad A,B,C\in \bb{R}
        \end{align*}

        Igualando el numerador, tenemos:
        \begin{itemize}
            \item \ul{$t=-1$}: Tenemos $1=3A$, por lo que $A=\nicefrac{1}{3}$.
            \item \ul{$t=0$}: Tenemos $1=A+C$, por lo que $C=1-A=\nicefrac{2}{3}$.
            \item \ul{$t=1$}: Tenemos $1=A+2(B+C)=A+2B+2C$, por lo que:
            \begin{equation*}
                B = \frac{1-A-2C}{2} = \frac{1-\nicefrac{1}{3}-2\cdot \nicefrac{2}{3}}{2} = -\frac{1}{3}
            \end{equation*}
        \end{itemize}

        Por tanto, y usando la linealidad de la integral, tenemos que:
        \begin{align*}
            \int_0^1 \dfrac{1}{x^2 + \sqrt{x}}~dx
            &= 2\cdot \int_0^1 \dfrac{1}{t^3 + 1}~dt
            = \frac{2}{3}\cdot \int_0^1 \frac{1}{t+1}~dx
            + \frac{2}{3}\cdot \int_0^1 \frac{-t+2}{t^2-t+1}~dx
        \end{align*}

        Resolvemos ahora la nueva integral que tenemos, cuyo denominador tiene raíces complejas.
        \begin{align*}
            \int_0^1 \dfrac{-t+2}{t^2-t+1}~dt
            &= \red{-2} \int_0^1 \dfrac{\red{2}t \red{-4}}{t^2-t+1}~dt
            = -2\int_0^1 \dfrac{2t-1}{t^2-t+1}~dt
            -2\int_0^1 \dfrac{-3}{t^2-t+1}~dt
            =\\&= -2\left[\ln|t^2-t+1|\right]_0^1
            + 6\int_0^1 \dfrac{1}{t^2-t+1}~dt
        \end{align*}

        Buscamos ahora encontrar un binomio al cuadrado en el denominador. Para ello, completamos cuadrados:
        \begin{align*}
            t^2-t+1&=\left(t-\frac{1}{2}\right)^2+\frac{3}{4}
            = \frac{3}{4}\left[1+\frac{4}{3}\left(t-\frac{1}{2}\right)^2\right]
            = \frac{3}{4}\left[1+\left(\frac{2}{\sqrt{3}}\left(t-\frac{1}{2}\right)\right)^2\right]
        \end{align*}

        % // TODO: Continuar


        \item $f(x)=\dfrac{1}{x^2\sqrt{1+x^2}} \qquad \forall x\in J=\left]1,+\infty\right[$.  
        \item $f(x)=\dfrac{1}{1+\cos x + \sen x} \qquad \forall x\in J=\left]0,\dfrac{\pi}{2}\right[$.
        \item $f(x)=\dfrac{1}{x^3\sqrt{x^2-1}} \qquad \forall x\in J=\left]1,+\infty\right[$.
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    En cada uno de los siguientes casos, estudiar la integrabilidad de la función $f$ en el intervalo $J$:
    \begin{enumerate}
        \item $f(x)=\dfrac{x^2}{e^x-1}\qquad \forall x\in J=\bb{R}^+.\hspace{1cm}(a\in \bb{R})$
        \item $f(x)=x^n e^{-x^2}\cos x \qquad \forall x\in J=\bb{R}.\hspace{1cm}(n\in \bb{N})$
        \item $f(x)=\dfrac{x^\rho}{1-\cos x} \qquad \forall x\in J=\left]0,\pi\right[.\hspace{1cm}(\rho\in \bb{R})$
        \item $f(x)=\dfrac{x^a{(1-x)}^b~\ln(1+x^2)}{{(\ln x)}^2} \qquad \forall x\in J=\left]0,1\right[.\hspace{1cm}(a,b\in \bb{R})$
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}
