\section{Cambios de Varible}

\begin{ejercicio}
    Estudie las soluciones de la ecuación
    \begin{equation*}
        x' = \dfrac{t-5}{x^2}
    \end{equation*}
    dando en cada caso su intervalo maximal de definición.\\

    Tenemos que se trata de una ecuación de variables separadas de la forma dada por $x' = p(t)q(x)$, con:
    \Func{p}{I}{\bb{R}}{t}{t-5}
    \Func{q}{J}{\bb{R}}{x}{\dfrac{1}{x^2}}
    donde consideramos $I=\bb{R}$ y, para que el dominio sea conexo, podemos considerar $J=\bb{R}^+$ o $J=\bb{R}^-$.\\

    Usamos por tanto el método de variables separadas. En primer lugar, comprobamos que $q$ no tiene raíces en $J$:
    \begin{equation*}
        q(x)=0 \Longleftrightarrow \dfrac{1}{x^2}=0 \Longleftrightarrow 1=0
    \end{equation*}
    Una vez comprobado esto, procedemos a resolver la ecuación usando el método de variables separadas:
    \begin{align*}
        \dfrac{dx}{dt} = \dfrac{t-5}{x^2} &\Longrightarrow x^2dx = (t-5)dt \Longrightarrow \int x^2dx = \int (t-5)dt \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow \dfrac{x^3}{3} = \dfrac{t^2}{2} - 5t + C' \qquad C'\in \bb{R}
    \end{align*}

    Despejando $x$ obtenemos la solución de la ecuación diferencial:
    \begin{equation*}
        x(t) = \sqrt[3]{\dfrac{3}{2}t^2 - 15t + C} \qquad C\in \bb{R}
    \end{equation*}

    Busquemos ahora su intervalo maximal de definición (llamémoslo $\wh{I}\subset I$). Necesitamos que $x(t)\in J$ para todo $t\in \wh{I}$ y que $x$ sea derivable en $\wh{I}$. Distinguimos casos:
    \begin{itemize}
        \item \ul{$J=\bb{R}^+$}: En este caso, necesitamos que $x(t)>0$ para todo $t\in \wh{I}$. Para ello, basta con que el radicando sea positivo:
        \begin{equation*}
            \dfrac{3}{2}t^2 - 15t + C > 0
        \end{equation*}

        Veamos en qué puntos se anula el radicando:
        \begin{align*}
            \dfrac{3}{2}t^2 - 15t + C &= 0 \Longrightarrow t = \dfrac{15\pm\sqrt{225-6C}}{3} = 5\pm\sqrt{25-\dfrac{2C}{3}}
        \end{align*}

        Distinguimos en función de $C$:
        \begin{equation*}
            25 - \dfrac{2C}{3} = 0 \Longrightarrow C = \dfrac{75}{2}
        \end{equation*}
        \begin{itemize}
            \item \ul{$C>\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando es negativo, luego no se anula el radicando de $x$, y este es siempre positivo. Por tanto, $x(t)>0$ para todo $t\in I$; es decir, $x(t)\in J$ para todo $t\in I$. Además, $x$ es derivable en $I$, luego el intervalo maximal de definición es $I$, $\wh{I}=I$.
            
            \item \ul{$C=\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando se anula en $t=5$. Por tanto, $x(t)>0$ para $t\in I\setminus \{5\}$. Por tanto, como el intervalo de definición de la solución debe ser conexo, consideramos las dos siguientes opciones:
            \begin{equation*}
                I_1 = \left]-\infty, 5\right[ \qquad I_2 = \left]5, +\infty\right[
            \end{equation*}

            En ambos casos, como $x(t)\in J$ para todo $t\in I_1$ y todo $t\in I_2$, y $x$ es derivable en $I_1$ y $I_2$, el intervalo maximal de definición es $\wh{I}=I_1$ o $\wh{I}=I_2$.

            \item \ul{$C<\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando es positivo, luego se anula en dos puntos, $t_1$ y $t_2$ dados por:
            \begin{equation*}
                t_1 = 5-\sqrt{25-\dfrac{2C}{3}} \qquad t_2 = 5+\sqrt{25-\dfrac{2C}{3}}
            \end{equation*}

            Por tanto, $x(t)>0$ para $t\in I\setminus [t_1,t_2]$. Por tanto, como el intervalo de definición de la solución debe ser conexo, consideramos las dos siguientes opciones:
            \begin{equation*}
                I_1 = \left]-\infty, t_1\right[ \qquad I_2 = \left]t_2, +\infty\right[
            \end{equation*}

            En todos los casos, como $x(t)\in J$ para todo $t\in I_1$ y todo $t\in I_2$, y $x$ es derivable en $I_1$ y $I_2$, el intervalo maximal de definición es $\wh{I}=I_1$ o $\wh{I}=I_2$.
        \end{itemize}
        
        \item \ul{$J=\bb{R}^-$}: En este caso, necesitamos que $x(t)<0$ para todo $t\in \wh{I}$. Para ello, basta con que el radicando sea negativo:
        \begin{equation*}
            \dfrac{3}{2}t^2 - 15t + C < 0
        \end{equation*}

        Distinguimos en función de $C$:
        \begin{itemize}
            \item \ul{$C>\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando es negativo, luego no se anula el radicando de $x$. Además, $x(t)>0$ para todo $t\in I$, por lo que no hay solución en este caso.
            
            \item \ul{$C=\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando se anula en $t=5$. Por tanto, $x(t)>0$ para $t\in I\setminus \{5\}$. Además, como el intervalo de definición de la solución debe ser abierto y conexo, no hay solución en este caso.

            \item \ul{$C<\nicefrac{75}{2}$}: En este caso, el último radicando es positivo, luego se anula en dos puntos, $t_1$ y $t_2$ dados por:
            \begin{equation*}
                t_1 = 5-\sqrt{25-\dfrac{2C}{3}} \qquad t_2 = 5+\sqrt{25-\dfrac{2C}{3}}
            \end{equation*}

            Por tanto, $x(t)<0$ para $t\in [t_1,t_2]$. Como en el abierto es derivable, el intervalo maximal de definición es $\wh{I}=\left]t_1,t_2\right[$.
        \end{itemize}
        % // TODO: Revisar JJ. Joshoccas lo tiene distinto
    \end{itemize}


\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    En Dinámica de Poblaciones, dos modelos muy conocidos son la ecuación de Verhulst o logística
    \begin{equation*}
        P' = P(\alpha - \beta P)
    \end{equation*}
    y la ecuación de Gompertz
    \begin{equation*}
        P' = P(\alpha - \beta \ln P)
    \end{equation*}
    siendo $P(t)$ la población a tiempo $t$ de una determinada especie y $\alpha, \beta$ parámetros positivos. Calcule en cada caso la solución con condición inicial $P(0) = 100$.\\

    Resolvamos en primer lugar la ecuación de Verhulst. Se trata de una ecuación de variables separadas de la forma $P' = p(t)q(P)$, con:
    \Func{p}{I}{\bb{R}}{t}{1}
    \Func{q}{J}{\bb{R}}{P}{P(\alpha - \beta P)}
    donde consideramos $I=J=\bb{R}$. Comprobamos las raíces de $q$ en $J$:
    \begin{equation*}
        q(P) = 0 \Longleftrightarrow P(\alpha - \beta P) = 0 \Longleftrightarrow P=0, \dfrac{\alpha}{\beta}
    \end{equation*}

    Por tanto, dos soluciones de la ecuación son, para todo $t\in I$:
    \begin{equation*}
        P(t) = 0 \qquad P(t) = \dfrac{\alpha}{\beta}
    \end{equation*}

    Procedemos ahora a resolver la ecuación de variables separadas. Para ello, trabajaremos con $J_1=\bb{R}^-$, $J_2=\left]0, \nicefrac{\alpha}{\beta}\right[$ y $J_3=\left]\nicefrac{\alpha}{\beta}, +\infty\right[$,
    ya que necesitamos que $q(P)\neq 0$ para todo $P$ en el la segunda componente del dominio.
    \begin{itemize}
        \item \ul{$J_1=\bb{R}^-$}:
        
        Como en este caso no cumple que $P(0)=100\in J_1$, no nos interesa este dominio.

        \item \ul{$J_2=\left]0, \nicefrac{\alpha}{\beta}\right[$}:
        
        Veamos qué hemos de de imponer para considerar este dominio; es decir, para que $P(0)=100\in J_2$:
        \begin{equation*}
            100\in J_2 \Longleftrightarrow 100<\dfrac{\alpha}{\beta} \Longleftrightarrow 100\beta<\alpha
        \end{equation*}
        
        En este caso, resolvemos la ecuación de variables separadas con dominio $I\times J_2$:
        \begin{align*}
            P' = P(\alpha - \beta P) &\Longrightarrow \dfrac{dP}{dt} = P(\alpha - \beta P) \Longrightarrow \dfrac{dP}{P(\alpha - \beta P)} = dt \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow \int \dfrac{dP}{P(\alpha - \beta P)} = \int dt
        \end{align*}

        Para resolver la primera integral, aplicamos el método de descomposición en fracciones simples:
        \begin{align*}
            \dfrac{1}{P(\alpha - \beta P)} &= \dfrac{A}{P} + \dfrac{B}{\alpha - \beta P} = \dfrac{A(\alpha - \beta P) + BP}{P(\alpha - \beta P)}
        \end{align*}
        \begin{itemize}
            \item \ul{Para $P=0$}: $1=A \cdot \alpha \Longrightarrow A=\nicefrac{1}{\alpha}$.
            \item \ul{Para $P=\nicefrac{\alpha}{\beta}$}: $1=B \cdot \nicefrac{\alpha}{\beta} \Longrightarrow B=\nicefrac{\beta}{\alpha}$.
        \end{itemize}

        Por tanto, tenemos que:
        \begin{align*}
            \Longrightarrow \int \dfrac{dP}{P(\alpha - \beta P)} = \int dt
            &\Longrightarrow \frac{1}{\alpha}\int \dfrac{dP}{P} + \frac{\beta}{\alpha}\int \dfrac{dP}{\alpha - \beta P} = \int dt \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow \dfrac{1}{\alpha}\ln(P) - \dfrac{1}{\alpha}\ln(\alpha - \beta P) = t + C \qquad C\in \bb{R}
        \end{align*}
        donde en la última implicación hemos usado que $P\in J_2$.

        Operando con la solución obtenida, llegamos a:
        \begin{align*}
            \ln\left(\dfrac{P}{\alpha - \beta P}\right) &= \alpha(t + C) \Longrightarrow \dfrac{P}{\alpha - \beta P} = e^{\alpha (t + C)}
            \Longrightarrow\\ &\Longrightarrow P(1+\beta e^{\alpha (t + C)}) = \alpha e^{\alpha (t + C)} \Longrightarrow P = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{1+\beta e^{\alpha (t + C)}}
        \end{align*}

        Por tanto, para $P\in J_2$, la familia de soluciones es:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{1+\beta e^{\alpha (t + C)}} \qquad C\in \bb{R}
        \end{equation*}

        Estableciendo la condición inicial $P(0)=100$, obtenemos:
        \begin{align*}
            P(0) &= 100 = \dfrac{\alpha e^{\alpha C}}{1+\beta e^{\alpha C}} \Longrightarrow 100(1+\beta e^{\alpha C}) = \alpha e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow 100 + 100\beta e^{\alpha C} = \alpha e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow 100 = \alpha e^{\alpha C} - 100\beta e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow 100 = e^{\alpha C}(\alpha - 100\beta) \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow e^{\alpha C} = \dfrac{100}{\alpha - 100\beta} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow C =\dfrac{1}{\alpha} \ln\left(\dfrac{100}{\alpha - 100\beta}\right)
        \end{align*}
        
        Por tanto, la solución con condición inicial $P(0)=100$ es:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{1+\beta e^{\alpha (t + C)}}, \quad t\in I, \qquad C=\dfrac{1}{\alpha}\ln\left(\dfrac{100}{\alpha - 100\beta}\right)
        \end{equation*}

        \item \ul{$J_3=\left]\nicefrac{\alpha}{\beta}, +\infty\right[$}:
        
        Veamos qué hemos de de imponer para considerar este dominio; es decir, para que $P(0)=100\in J_3$:
        \begin{equation*}
            100\in J_3 \Longleftrightarrow 100>\dfrac{\alpha}{\beta} \Longleftrightarrow 100\beta>\alpha
        \end{equation*}

        En este caso, resolvemos la ecuación de variables separadas con dominio $I\times J_3$.
        Por los cáculos realizados en el caso anterior, tenemos que:
        \begin{equation*}
            \dfrac{1}{\alpha} \ln(P) - \dfrac{1}{\alpha} \ln(\beta P - \alpha) = t + C \qquad C\in \bb{R}
        \end{equation*}

        Operando con la solución obtenida, llegamos a que la familia de soluciones para $P\in J_3$ es:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{-\alpha e^{\alpha (t + C)}}{1-\beta e^{\alpha (t + C)}}
            = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{-1+\beta e^{\alpha (t + C)}} \qquad C\in \bb{R}
        \end{equation*}

        Estableciendo la condición inicial $P(0)=100$, obtenemos:
        \begin{align*}
            P(0) &= 100 = \dfrac{\alpha e^{\alpha C}}{-1+\beta e^{\alpha C}} \Longrightarrow 100(-1+\beta e^{\alpha C}) = \alpha e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow -100 + 100\beta e^{\alpha C} = \alpha e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow -100 = \alpha e^{\alpha C} - 100\beta e^{\alpha C} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow -100 = e^{\alpha C}(\alpha - 100\beta) \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow e^{\alpha C} = \dfrac{-100}{\alpha - 100\beta} \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow C =\dfrac{1}{\alpha} \ln\left(\dfrac{100}{100\beta-\alpha}\right)
        \end{align*}

        Por tanto, la solución con condición inicial $P(0)=100$ es:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{-1+\beta e^{\alpha (t + C)}}, \quad t\in I, \qquad C=\dfrac{1}{\alpha}\ln\left(\dfrac{100}{100\beta-\alpha}\right)
        \end{equation*}
    \end{itemize}

    Por tanto, y a modo de resumen, distinguimos en función de los valores de $\alpha, \beta$:
    \begin{itemize}
        \item \ul{$100=\nicefrac{\alpha}{\beta}$}: En este caso, se trata de la solución constante, luego:
        \begin{equation*}
            P(t) = 100 = \frac{\alpha}{\beta} \qquad t\in I
        \end{equation*}

        \item \ul{$100<\nicefrac{\alpha}{\beta}$}: En este caso, la solución está en $J_2$, luego:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{1+\beta e^{\alpha (t + C)}}, \quad t\in I, \qquad C=\dfrac{1}{\alpha}\ln\left(\dfrac{100}{\alpha - 100\beta}\right)
        \end{equation*}

        \item \ul{$100>\nicefrac{\alpha}{\beta}$}: En este caso, la solución está en $J_3$, luego:
        \begin{equation*}
            P(t) = \dfrac{\alpha e^{\alpha (t + C)}}{-1+\beta e^{\alpha (t + C)}}, \quad t\in I, \qquad C=\dfrac{1}{\alpha}\ln\left(\dfrac{100}{100\beta-\alpha}\right)
        \end{equation*}
    \end{itemize}

\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Nos planteamos resolver la ecuación
    \begin{equation*}
        x' = \cos(t - x)
    \end{equation*}
    Compruebe que el cambio $y = t - x$ nos lleva a una ecuación de variables separadas. Resuelva e invierta el cambio para llegar a una expresión explícita de $x(t)$. Repase el procedimiento por si se ha perdido alguna solución por el camino.\\

    Al no indicarnos nada sobre la primera variable, suponemos que esta no varía, luego el cambio de variable a aplicar es:
    \begin{equation*}
        \left\{
            \begin{aligned}
                s &= t,\\
                y &= t - x.
            \end{aligned}
        \right.
    \end{equation*}

    Al no especificar dominio de la ecuación, suponemos que está definida en $\bb{R}^2$. Consideramos entonces las siguientes funciones:
    \Func{\varphi=(\varphi_1,\varphi_2)}{\bb{R}^2}{\bb{R}^2}{(t,x)}{(s,y)=(t, t-x)}
    \Func{\psi=(\psi_1,\psi_2)}{\bb{R}^2}{\bb{R}^2}{(s,y)}{(t,x)=(s, s-y)}

    Para emplear el cambio de variable, en primer lugar hemos de comprobar que $\varphi$ es un difeomorfismo.
    Para ello, hemos demostrar que $\varphi$ es biyectiva y que $\varphi,\varphi^{-1}\in C^1(\bb{R}^2)$.
    Demostraremos en primer lugar que $\varphi\circ \psi = Id_{\bb{R}^2}= \psi\circ \varphi$:
    \begin{align*}
        \varphi\circ \psi(s,y) &= \varphi(s, s-y) = (s, s-(s-y)) = (s, y) = Id_{\bb{R}^2}(s,y) \qquad \forall (s,y)\in \bb{R}^2\\
        \psi\circ \varphi(t,x) &= \psi(t, t-x) = (t, t-(t-x)) = (t, x) = Id_{\bb{R}^2}(t,x) \qquad \forall (t,x)\in \bb{R}^2
    \end{align*}
    Por tanto, hemos demostrado que $\varphi$ es biyectiva y que $\varphi^{-1}=\psi$. Además, como ambas componentes de $\varphi,\psi$ son de clase $1$, tenemos que $\varphi,\varphi^{-1}\in C^1(\bb{R}^2)$, luego $\varphi$ es un difeomorfismo.

    A continuación, hemos de comprobar que el cambio es admisible. Aunque lo sabemos puesto que no varía la primera variable, lo demostramos:
    \begin{align*}
        \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial t} + \dfrac{\partial \varphi_1}{\partial x} f(t,x) &= 1 + 0 \cdot \cos(t-x) = 1\neq 0
    \end{align*}

    Por tanto, tenemos que el cambio de variable es admisible. Procedemos a aplicarlo a la ecuación dada:
    \begin{align*}
        \dfrac{dy}{ds} = \dfrac{dy}{dt}\cdot \dfrac{dt}{ds} = \dfrac{dy}{dt} = 1-\cos(t-x) = 1-\cos y
    \end{align*}

    Usando la notación usual, la nueva ecuación diferencial, con dominio $\bb{R}^2$, es:
    \begin{equation*}
        y' = 1-\cos y
    \end{equation*}

    Esta es de la forma $y' = p(s)q(y)$, con:
    \Func{p}{\bb{R}}{\bb{R}}{s}{1}
    \Func{q}{\bb{R}}{\bb{R}}{y}{1-\cos y}

    Buscamos en primer lugar los valores en los que se anula $q$:
    \begin{equation*}
        q(y) = 0 \Longleftrightarrow 1-\cos y = 0 \Longleftrightarrow \cos y = 1 \Longleftrightarrow y = 2\pi k, \quad k\in \bb{Z}
    \end{equation*}

    Fijado ahora $k\in \bb{Z}$, restringimos ahora el dominio de $q$ a $J=\left]2\pi k, 2\pi(k+1)\right[$. En $J$ tenemos que $q$ no se anula, luego procedemos a resolver la ecuación de variables separadas:
    \begin{align*}
        \dfrac{dy}{ds} = 1-\cos y &\Longrightarrow \dfrac{dy}{1-\cos y} = ds \Longrightarrow \int \dfrac{dy}{1-\cos y} = \int ds
    \end{align*}

    %https://www.youtube.com/watch?v=kxHFFkfIoaU
    % // TODO: Cómo se resuelve la integral de coseno?

\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Experimentalmente, se sabe que la resistencia al aire de un cuerpo en caída libre es proporcional al cuadrado de la velocidad del mismo. Por tanto, si $v(t)$ es la velocidad a tiempo $t$, la ecuación de Newton nos dice que
    \begin{equation*}
        v' + \dfrac{k}{m}v^2 = g,
    \end{equation*}
    donde $m$ es la masa del cuerpo, $g$ es la constante de gravitación universal y $k > 0$ depende de la geometría (aerodinámica) del cuerpo. Si se supone que $v(0) = 0$, calcule la solución explícita y describa el comportamiento a largo plazo.

    Se trata de una ecuación de variables separadas de la forma $v' = p(t)q(v)$, con:
    \Func{p}{\bb{R}}{\bb{R}}{t}{1}
    \Func{q}{\bb{R}}{\bb{R}}{v}{-\dfrac{k}{m}v^2 + g}

    Comprobamos las raíces de $q$ en $\bb{R}$:
    \begin{equation*}
        q(v) = 0 \Longleftrightarrow -\dfrac{k}{m}v^2 + g = 0 \Longleftrightarrow v^2 = \dfrac{gm}{k} \Longleftrightarrow \left\{
            \begin{aligned}
                v_1 &= -\sqrt{\dfrac{gm}{k}},\\
                v_2 &= \sqrt{\dfrac{gm}{k}}.
            \end{aligned}
        \right.
    \end{equation*}

    Como buscamos la solución que cumple $v(0)=0$, consideramos el dominio dado por $J=\left]v_1,v_2\right[$. En este dominio, $q$ no se anula, luego procedemos a resolver la ecuación de variables separadas:
    \begin{align*}
        \dfrac{dv}{dt} = -\dfrac{k}{m}v^2 + g &\Longrightarrow \dfrac{dv}{-\dfrac{k}{m}v^2 + g} = dt \Longrightarrow \int \dfrac{dv}{-\dfrac{k}{m}v^2 + g} = \int dt
        \Longrightarrow \\ &\Longrightarrow m\int \dfrac{dv}{-kv^2 + gm} = t + C \qquad C\in \bb{R}
    \end{align*}

    Para resolver la integral, descomponemos en fracciones simples:
    \begin{align*}
        \dfrac{1}{-kv^2 + gm} &= \dfrac{A}{v-v_1} + \dfrac{B}{v-v_2} = \dfrac{A(v-v_2) + B(v-v_1)}{(v-v_1)(v-v_2)}
    \end{align*}
    \begin{itemize}
        \item \ul{Para $v=v_1$}: $1=A(v_1-v_2) \Longrightarrow A=\dfrac{1}{v_1-v_2}=-\dfrac{1}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}$.
        \item \ul{Para $v=v_2$}: $1=B(v_2-v_1) \Longrightarrow B=\dfrac{1}{v_2-v_1}=\dfrac{1}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}$.
    \end{itemize}

    Por tanto, tenemos que:
    \begin{align*}
        m\int \dfrac{dv}{-kv^2 + gm} &= m\int \left(\dfrac{A}{v-v_1} + \dfrac{B}{v-v_2}\right)dv
        =\\&=m\left(A\ln(v-v_1) + B\ln(v_2-v)\right) + C'
        =\\&= \frac{m}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}\left(\ln(v_2-v) - \ln(v-v_1)\right) + C'
        =\\&= \frac{m}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}\ln\left(\dfrac{v_2-v}{v-v_1}\right) + C'
        = \frac{m}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}\ln\left(\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}-v}{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}+v}\right) + C'
    \end{align*}

    Por tanto, la famlia de soluciones en $J$ es:
    \begin{equation*}
        \dfrac{m}{2}\sqrt{\dfrac{k}{mg}}\ln\left(\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}-v}{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}+v}\right) = t + C \qquad C\in \bb{R}
    \end{equation*}

    Operando, llegamos a:
    \begin{align*}
        \dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}-v}{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}+v} &= \exp\left((t+C)\cdot \frac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)\\
        -v\left[1+\exp\left((t+C)\cdot \frac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)\right] &= \sqrt{\dfrac{gm}{k}}\exp\left((t+C)\cdot \frac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right) - \sqrt{\dfrac{gm}{k}}\\
        v&=-\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}\exp\left((t+C)\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right) - \sqrt{\dfrac{gm}{k}}}{1+\exp\left((t+C)\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)} \\
        v&=-\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}\left[\exp\left((t+C)\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right) - 1\right]}{1+\exp\left((t+C)\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)}
    \end{align*}

    Por tanto, la solución con condición inicial $v(0)=0$ es:
    \begin{align*}
        v(0)=&0=-\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}\left[\exp\left(C\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right) - 1\right]}{1+\exp\left(C\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)} \Longrightarrow 1 = \exp\left(C\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)
        \Longrightarrow \\&\Longrightarrow C\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}} = 0 \Longrightarrow C=0
    \end{align*}

    Por tanto, la solución con condición inicial $v(0)=0$ es:
    \begin{equation*}
        v(t)=-\dfrac{\sqrt{\dfrac{gm}{k}}\left[\exp\left(t\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right) - 1\right]}{1+\exp\left(t\cdot \dfrac{2}{m}\sqrt{\dfrac{mg}{k}}\right)} \qquad t\in \bb{R}
    \end{equation*}

    Estudiemos ahora el comportamiento a largo plazo de la solución. Para ello, consideramos el límite cuando $t\to +\infty$:
    \begin{align*}
        \lim_{t\to +\infty} v(t) &= \sqrt{\dfrac{gm}{k}}
    \end{align*}

    Por tanto, la velocidad tiende a la raíz positiva de $\dfrac{gm}{k}$ cuando $t\to +\infty$.

    % // TOOD: Arturo, Revisar cálculos
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Calcule la solución de la ecuación
    \begin{equation*}
        y' = \dfrac{x + y - 3}{x - y - 1}
    \end{equation*}
    que verifica $y(0) = 1$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Resuelva los siguientes problemas lineales
    \begin{enumerate}
        \item $x' + 3x = e^{-3t}$, $x(1) = 5$
        \item $x' - \dfrac{x}{t} = \dfrac{1}{1+t^2}$, $x(2) = 0$
        \item $x' = \cosh t \cdot x + \sinh t$, $x(0) = 1$
    \end{enumerate}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Sean $a, b : \bb{R} \to \bb{R}$ funciones continuas con $a(t) \geq c > 0$ para todo $t$ y
    \begin{equation*}
        \lim_{t \to +\infty} b(t) = 0.
    \end{equation*}
    Demuestre que todas las soluciones de la ecuación $x' = -a(t)x + b(t)$ tienden a cero cuando $t \to +\infty$. (Indicación: regla de L'Hôpital en la fórmula de variación de constantes)
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    La ecuación de Bernoulli tiene la forma
    \begin{equation*}
        x' = a(t)x + b(t)x^n,
    \end{equation*}
    donde $a, b : I \to \bb{R}$ son funciones continuas y $n \in \bb{R}$. Compruebe que el cambio de variable $y = x^\alpha$ lleva la ecuación de Bernoulli a una ecuación del mismo tipo, y ajuste el valor de $\alpha$ para que la ecuación obtenida sea lineal ($n = 0$). Usando el cambio anterior, resuelva los problemas de valores iniciales
    \begin{equation*}
        x' = x + t\sqrt{x}, \quad x(0) = 1.
    \end{equation*}
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Se considera la ecuación de Ricatti
    \begin{equation*}
        y' = -\dfrac{1}{x^2} - \dfrac{y}{x} + y^2.
    \end{equation*}
    Encuentre una solución particular de la forma $y(x) = x^\alpha$ con $\alpha \in \bb{R}$. Usando esta solución particular, calcule la solución que cumple $y(1) = 2$ y estudie su intervalo maximal de definición.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Encuentre una curva $y = y(x)$ que pase por el punto $(1, 2)$ y cumpla la siguiente propiedad: la distancia de cada punto de la curva al origen coincide con la segunda coordenada del punto de corte de la recta tangente y el eje de ordenadas. (C. Sturm, Cours d’Analyse 1859, Vol 2, pag 41).
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Identifique la clase de ecuaciones invariantes por el grupo de transformaciones $s = \lambda t$, $y = \lambda^2 x$, con $\lambda > 0$.
\end{ejercicio}

\begin{ejercicio}
    Resuelva los problemas 42 y 45 (pag. 79) del libro de Nagle-Saff-Sneider.
\end{ejercicio}