\documentclass[12pt]{article}

\input{../../_assets/preambulo.tex}
\usepgfplotslibrary{fillbetween}

\begin{document}

    % 1. Foto de fondo
    % 2. Título
    % 3. Encabezado Izquierdo
    % 4. Color de fondo
    % 5. Coord x del titulo
    % 6. Coord y del titulo
    % 7. Fecha

    
    \input{../../_assets/portada}
    \portadaExamen{ffccA4.jpg}{Probabilidad\\Examen II}{Probabilidad. Examen II}{MidnightBlue}{-8}{28}{2024-2025}{Arturo Olivares Martos}

    \begin{description}
        \item[Asignatura] Probabilidad.
        \item[Curso Académico] 2024-25.
        \item[Grado] Doble Grado en Ingeniería Informática y Matemáticas.
        \item[Grupo] Único.
        \item[Profesor] Francisco Javier Esquivel Sánchez.
        \item[Descripción] Parcial de los Temas 1 y 2.1.
        \item[Fecha] 22 de octubre de 2024.
        \item[Duración] 50 minutos.
    \end{description}
    \newpage

    \begin{ejercicio}[$1$ punto]
        Calcular razonadamente la función generatriz de momentos de una variable aleatoria $\cc{N}(0, 1)$.
        Recordemos que la funsión de densidad de $\cc{N}(\mu, \sigma^2)$ es:
        \begin{equation*}
            f(x) = \dfrac{1}{\sqrt{2\pi}\sigma}e^{-\dfrac{(x-\mu)^2}{2\sigma^2}} \qquad x\in \bb{R}
        \end{equation*}

        Este ejercicio está demostrado en la Teoría. La función generatriz de momentos de una variable aleatoria $\cc{N}(0, 1)$ es:
        \begin{equation*}
            M_X(t) = e^{\nicefrac{t^2}{2}}
        \end{equation*}
    \end{ejercicio}

    \begin{ejercicio}
        Dado el vector bidimensional $(X,Y)$ distribuido uniformemente en el recinto limitado
        $$R = \{(x, y) \in \mathbb{R}^2 \mid -2 \leq x \leq y \leq -x\}$$

        \begin{enumerate}
            \item ($1$ punto) Obtener su función de densidad conjunta.
            
            Representamos en primer lugar dicho conjunto:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                    \begin{axis}
                        [
                            axis lines = center,
                            xlabel = $X$,
                            ylabel = $Y$,
                            xmin = -3, xmax = 3,
                            ymin = -3, ymax = 3,
                        ]
                        \addplot[fill=red, opacity=0.3] coordinates {(-2, -2) (0, 0) (-2, 2)} -- cycle;
                        \node at (-1.5, 0.5) {$R$};

                        % R0: (-2,3) (-2,-2) (3,-2) (3,-3) (-3,-3) (-3,3) (-2,3)
                        \addplot[fill=blue, opacity=0.2] coordinates {
                            (-2, 3) (-2, -2) (3, -2) (3, -3) (-3, -3) (-3, 3) (-2, 3)
                        } -- cycle;
                        \node at (-2.5, -2.5) {$R_0$};

                        % R1: (-2,-2) (0,0) (3,0) (3,-2)
                        \addplot[fill=green, opacity=0.2] coordinates {
                            (-2, -2) (0, 0) (3, 0) (3, -2)
                        } -- cycle;
                        \node at (1.5, -1) {$R_1$};

                        % R2: (-2,2) (0,0) (0,2)
                        \addplot[fill=yellow, opacity=0.2] coordinates {
                            (-2, 2) (0, 0) (0, 2)
                        } -- cycle;
                        \node at (-0.8, 1.3) {$R_2$};

                        % R3: (0,2) (0,0) (3,0) (3,2)
                        \addplot[fill=orange, opacity=0.2] coordinates {
                            (0, 2) (0, 0) (3, 0) (3, 2)
                        } -- cycle;
                        \node at (1.5, 1) {$R_3$};

                        % R4: (-2,2) (0,2) (0,3) (-2,3)
                        \addplot[fill=purple, opacity=0.2] coordinates {
                            (-2, 2) (0, 2) (0, 3) (-2, 3)
                        } -- cycle;
                        \node at (-1, 2.5) {$R_4$};

                        % R5: (0,2) (3,2) (3,3) (0,3)
                        \addplot[fill=gray, opacity=0.2] coordinates {
                            (0, 2) (3, 2) (3, 3) (0, 3)
                        } -- cycle;
                        \node at (1.5, 2.5) {$R_5$};
                    \end{axis}
                \end{tikzpicture}
            \end{figure}

            Tenemos que, para $x\in [-2, 0]$ y $y\in [x, -x]$, la función de densidad conjunta es:
            \begin{equation*}
                f_{(X,Y)}(x, y) = k,\qquad k\in \bb{R}^+
            \end{equation*}

            Para que sea una función de densidad, hemos de tener que:
            \begin{equation*}
                1 = \int_{\bb{R}^2} f = \int_R f = \int_R k
            \end{equation*}

            Tenemos dos opciones:
            \begin{description}
                \item[Integración Normal:]
                \begin{align*}
                    1 = \int_R k &= \int_{-2}^0 \int_{x}^{-x} k \, dy \, dx = \int_{-2}^0 k(-2x) \, dx =\\&= -2k\left[\dfrac{x^2}{2}\right]_{-2}^0 = -2k\left[0-2\right] = 4k \Longrightarrow k = \dfrac{1}{4}
                \end{align*}

                \item[Razonando según la Forma de $R$:]
                \begin{align*}
                    1 = \int_R k = k\lm(R) = k\cdot \dfrac{4\cdot 2}{2} = 4k \Longrightarrow k = \dfrac{1}{4}
                \end{align*}
            \end{description}
            En cualquier caso, para el valor de $k=\nicefrac{1}{4}$, la función de densidad conjunta integrable, no negativa e integra $1$.
            \item ($6.5$ puntos) Obtener su función de distribución conjunta.
            
            Distinguimos casos:
            \begin{itemize}
                \item \ul{Si $x < -2$ o $y < -2$} (Zona $R_0$):
                \begin{equation*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = 0
                \end{equation*}

                \item \ul{Si $x\in [-2, 0]$ y $y\in [x, -x]$} (Zona $R$):
                \begin{align*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) &= \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = \int_{-2}^x \int_{u}^{y} \dfrac{1}{4} \, dv \, du
                    =\\&= \int_{-2}^x \dfrac{1}{4}(y-u) \, du = \dfrac{1}{4}\left[yu - \dfrac{u^2}{2}\right]_{-2}^x = \dfrac{1}{4}\left[yx - \dfrac{x^2}{2} + 2y+2\right]
                \end{align*}

                \item \ul{Si $y<0$ y $x > y$} (Zona $R_1$):
                \begin{align*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) &= \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = \int_{-2}^y \int_{u}^{y} \dfrac{1}{4} \, dv \, du
                    =\\&= \int_{-2}^y \dfrac{1}{4}(y-u) \, du = \dfrac{1}{4}\left[yu - \dfrac{u^2}{2}\right]_{-2}^y = \dfrac{1}{4}\left[y^2 - \dfrac{y^2}{2} + 2y+2\right]
                    =\\&= \dfrac{1}{4}\left[\dfrac{y^2}{2} + 2y + 2\right]
                \end{align*}

                \item \ul{Si $x\in [-2, 0]$ y $y\in [-x, 2]$} (Zona $R_2$):
                \begin{align*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) &= \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = \int_{-2}^{-y} \int_{u}^{y} \dfrac{1}{4} \, dv \, du+ \int_{-y}^{x} \int_{u}^{-u} \dfrac{1}{4} \, dv \, du
                    =\\&= \int_{-2}^{-y} \dfrac{1}{4}(y-u) \, du + \int_{-y}^{x} \dfrac{1}{4}(-2u) \, du = \dfrac{1}{4}\left[yu - \dfrac{u^2}{2}\right]_{-2}^{-y} + \dfrac{1}{4}\left[-u^2\right]_{-y}^{x}
                    =\\&= \dfrac{1}{4}\left[\cancel{y(-y)} - \dfrac{(-y)^2}{2} + 2y+2\right] + \dfrac{1}{4}\left[-x^2 + \cancel{y^2}\right]
                    =\\&= \dfrac{1}{4}\left[2y + 2 - \dfrac{y^2}{2} - x^2\right]
                \end{align*}

                \item \ul{Si $y\in [0, 2]$ y $x \geq 0$} (Zona $R_3$):
                \begin{align*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) &= \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = \int_{-2}^{-y} \int_{u}^{y} \dfrac{1}{4} \, dv \, du+ \int_{-y}^{0} \int_{u}^{-u} \dfrac{1}{4} \, dv \, du
                    =\\&= \int_{-2}^{-y} \dfrac{1}{4}(y-u) \, du + \int_{-y}^{0} \dfrac{1}{4}(-2u) \, du = \dfrac{1}{4}\left[yu - \dfrac{u^2}{2}\right]_{-2}^{-y} + \dfrac{1}{4}\left[-u^2\right]_{-y}^{0}
                    =\\&= \dfrac{1}{4}\left[\cancel{y(-y)} - \dfrac{(-y)^2}{2} + 2y+2\right] + \dfrac{1}{4}\left[0 - \cancel{y^2}\right]
                    =\\&= \dfrac{1}{4}\left[2y + 2 - \dfrac{y^2}{2}\right]
                \end{align*}

                \item \ul{Si $x\in [-2, 0]$ y $y\geq 2$} (Zona $R_4$):
                \begin{align*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) &= \int_{-\infty}^x \int_{-\infty}^y f_{(X,Y)}(u, v) \, dv \, du = \int_{-2}^{x} \int_{u}^{-u} \dfrac{1}{4} \, dv \, du
                    =\\&= \int_{-2}^{x} \dfrac{1}{4}(-2u) \, du = \dfrac{1}{4}\left[-u^2\right]_{-2}^{x} = \dfrac{1}{4}\left[-x^2 + 4\right]
                \end{align*}

                \item \ul{Si $x\geq 0, y\geq 2$} (Zona $R_5$):
                \begin{equation*}
                    F_{(X,Y)}(x, y) = 1
                \end{equation*}
            \end{itemize}

            Por tanto, la función de distribución conjunta es:
            \begin{equation*}
                F_{(X,Y)}(x, y) = \begin{cases}
                    0 & \text{si } x < -2 \text{ o } y < -2\\
                    \dfrac{1}{4}\left[yx - \dfrac{x^2}{2} + 2y+2\right] & \text{si } x\in [-2, 0] \text{ y } y\in [x, -x]\\
                    \dfrac{1}{4}\left[\dfrac{y^2}{2} + 2y + 2\right] & \text{si } y<0 \text{ y } x > y\\
                    \dfrac{1}{4}\left[2y + 2 - \dfrac{y^2}{2} - x^2\right] & \text{si } x\in [-2, 0] \text{ y } y\in [-x, 2]\\
                    \dfrac{1}{4}\left[2y + 2 - \dfrac{y^2}{2}\right] & \text{si } y\in [0, 2] \text{ y } x \geq 0\\
                    \dfrac{1}{4}\left[-x^2 + 4\right] & \text{si } x\in [-2, 0] \text{ y } y\geq 2\\
                    1 & \text{si } x\geq 0, y\geq 2
                \end{cases}
            \end{equation*}

            \item($1.5$ puntos) Obtener la probabilidad de que $X + Y + 1 \geq 0$.
            
            Veamos qué conjunto representa $X + Y + 1 \geq 0$:
            \begin{figure}[H]
                \centering
                \begin{tikzpicture}
                    \begin{axis}
                        [
                            axis lines = center,
                            xlabel = $X$,
                            ylabel = $Y$,
                            xmin = -3, xmax = 3,
                            ymin = -3, ymax = 3,
                        ]
                        \addplot[name path=A, fill=red, opacity=0.3] coordinates {(-2, -2) (0, 0) (-2, 2)} -- cycle;

                        % Recta y = -x-1
                        \addplot[name path=B, domain=-3:2.5, samples=2, dashed] {-x-1};

                        % Add a node to label the line
                        \node at (axis cs:1,-2) [anchor=west] {$y=-x-1$};

                        % R0: (-2,2) (0,0) (-0.5,-0.5) (-2, 1.5)
                        \addplot[fill=blue, opacity=0.2] coordinates {
                            (-2, 2) (0, 0) (-0.5, -0.5) (-2, 1)
                        } -- cycle;
                    \end{axis}
                \end{tikzpicture}
            \end{figure}

            Tenemos por tanto que:
            \begin{align*}
                P[X + Y + 1 \geq 0] &= \int_{-2}^{\nicefrac{-1}{2}} \int_{-x-1}^{-x} \dfrac{1}{4} \, dy \, dx + \int_{\nicefrac{-1}{2}}^{0} \int_{x}^{-x} \dfrac{1}{4} \, dy \, dx
                =\\&= \int_{-2}^{\nicefrac{-1}{2}} \dfrac{1}{4}(-x+1+x) \, dx + \int_{\nicefrac{-1}{2}}^{0} \dfrac{1}{4}(-2x) \, dx
                =\\&= \int_{-2}^{\nicefrac{-1}{2}} \dfrac{1}{4} \, dx + \int_{\nicefrac{-1}{2}}^{0} -\dfrac{1}{2}x \, dx
                =\\&= \dfrac{1}{4}\left[x\right]_{-2}^{\nicefrac{-1}{2}} - \dfrac{1}{2}\left[\dfrac{x^2}{2}\right]_{\nicefrac{-1}{2}}^{0}
                = \dfrac{1}{4}\left[\dfrac{-1}{2}+2\right] - \dfrac{1}{2}\left[0 - \dfrac{1}{8}\right] = \dfrac{7}{16}
            \end{align*}
        \end{enumerate}
    \end{ejercicio}
    \begin{observacion}
        Notamos que este ejercicio fue repetido de exámenes de otros años.
    \end{observacion}
\end{document}